<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">DIWINE</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <!-- Strings used for fragments for navigation -->
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="first_fragment_label">First Fragment</string>
    <string name="second_fragment_label">Second Fragment</string>
    <string name="next">Next</string>
    <string name="previous">Previous</string>
    <string name="navbar_title_slovnik"><font color = "#B6B6B6">Vinařský slovník</font></string>
    <string name="navbar_title_kruhy"><font color = "#B6B6B6">Aromatické kruhy</font></string>

    <!-- nav_header -->
    <string name="popisek_navigacni_menu">Pokud jste našli chybu, nebo máte nějaké dotazy, pište na email: diwineshop@email.cz.</string>

    <!-- ODRŮDY -->

    <!-- PÁLAVA -->

    <string name="barva_palava">Zlatavě žlutá, ve větší vyzrálosti jantarová / medová až hrozinková s meruňkovými odlesky.</string>
    <string name="vune_palava">Převážně nese tóny jednoho z kříženců - Tramínu červeného. Aromatická, ovocná, s medově kořenitou dezertností a přezrálými tóny hrozinek, meruněk a broskví. Květinová, s převahou muškátu,
        někdy i vanilky. Tóny čajové růže, manga a banánu (exotického ovoce).</string>
    <string name="stolovani_palava">Hodí se ke kořenitému jídlu či sladké úpravě masa. Také k uzeným a pařeným sýrům a dezertům.</string>
    <string name="chut_palava">Plná, dlouhotrvající, kořenitá, elegantní, harmonická, s vyšší kyselinou a často podpořená vyšším obsahem cukru. Ovocná, s přezrálými tóny hrozinek, meruněk a broskví.</string>
    <string name="popis_palava">Pálava je bílá moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Tramín červený x Müller Thurgau. Asi nejlepších výsledků dosahuje především v Mikulovské podoblasti, v okolí obcí Perná,
        Pavlov nebo Bulhary, dále pak v Lechovicích, Popicích nebo Čejkovicích. Pálava je často automaticky vnímána jako víno sladké, tedy s vyšším zbytkovým cukrem, ale zdaleka to není pravidlo.
        Právě v suché verzi objevíme kouzlo a krásu téhle odrůdy.Do Státní odrůdové knihy zapsaná v r. 1977. Vyšlechtěná Ing. Josefem Veverkou ve
        Šlechtitelské stanici Velké Pavlovice a Perné. \n\n
         Hrozen je středně velký, kónický s menšími křídly, bobule malá, šedočervená, tuhá odolná slupka, intenzívní tramínové chuti. Zralost na přelomu září – října. Víno je kořenité, velmi podobné vínu Tramín
        červený s mírnými tóny jiných aromatických odrůd např. Irsai Oliver příp. muškátových odrůd. \n\n
        Zkratka: Pa \n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice, kód 749 Ing.
        Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274. \n\n
    Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015</string>


    <!--ACOLON-->

       <string name="vune_acolon">Třešně / Višně, borůvky, lesní ostružiny, čokoláda a kořenitost. Ve vůni najdeme i jemný nádech švestek, která se obecně připisuje jednomu z kříženců - Dornfelderu.</string>
       <string name="chut_acolon">Převážně červené ovoce. Víno s dobrou texturou a plným tělem.</string>
       <string name="barva_acolon">Velmi tmavá</string>
       <string name="popis_acolon">Acolon je modrá moštová odrůda, zapsaná v r. 2011 do Státní odrůdové knihy ČR. Vyšlechtěná v r. 1971 ve Státním výukovém a výzkumném ústavu pro vinohradnictví a ovocnictví ve
           Weinsbergu (SRN), křížením odrůd Frankovka x Dornfelder, šlechtitel Bernd Hill. Hrozen je střední až velký, středně hustý až hustý, bobule středně velká, oválná, modročerná, dužina je zabarvena do
           světlejší červené barvy. Víno je frankovkového typu, má vyšší barevné odstíny, ve vůni je typické červené ovoce, v chuti výrazná, ale jemná sametová tříslovina.
           Odrůdová vína mívají vyšší obsah zbytkových cukrů, než vína z rodičovských odrůd. Mají ještě intenzivnější barevnost, jsou plná, jemně ovocitá a harmonická,
           s dobrou strukturou a s decentní tříslovinou, dobře vyzrávají a jsou vhodná i k barikové úpravě. Bezcukerný extrakt vín v dlouhodobém průměru je vysoký, 25,8 g/l.\n\n
       Zkratka: Ac \n\n
   Držitel šlechtitelských práv ČR: není \n
   Udržovatel odrůdy v ČR: kód 1160 VERITAS spol. s r.o., Vrchní 7, 683 54 Bošovice \n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--AGNI-->

    <string name="vune_agni">Muškátová a jemně ovocná, doplněná květinovými tóny.</string>
    <string name="chut_agni">Plná, příjemná, s jemnou tříslovinou. Ve vůni a chuti můžeme hledat muškát a exotické tóny.</string>
    <string name="barva_agni">Intenzivní, tmavočervená, nadprůměrně sytá.</string>
    <string name="stolovani_agni">Vína se podávají k dezertům a k sýrům se zelenou plísní, rozhodně jsou zajímavá též samostatně, jako specifický typ červených muškátových vín.</string>
    <string name="popis_agni">Agni je modrá aromatická moštová odrůda vzniklá křížením odrůd André x Irsai Oliver. V r. 2001 zapsaná do Státní odrůdové knihy ČR. Vyšlechtěna ve ŠS V. Pavlovice a ŠS Perná kolektivem šlechtitelů:
Jan Havlík, Ing. Ludvík Michlovský, Ing. František Zatloukal. Je bujného růstu, středně hustého olistění a má malé až střední hrozny s malými bobulemi modročerné barvy s výrazným muškátovým aromatem.
Odolnost proti houbovým chorobám je střední. Její pěstitelské nároky zatím nejsou plně odzkoušeny.Hrozny dosahují vysoké cukernatosti a zrají brzy. Víno je plné, zvláštního, pro červená vína nezvyklého
 typu s výrazným muškátovým aromatem. Mohlo by se asi uplatnit při výrobě vín dezertních. Odrůdová vína nejsou příliš vhodná k archivaci. \n\n
Zkratka Ag.\n\n
udržovatel odrůdy: 604, Doc. Ing. Miloš Michlovský, CSc, Družstevní 818, 691 03 Rakvice. Držitel šlechtitelských práv: Doc. Ing. Miloš Michlovský, CSc.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--ALIBERNET-->

    <string name="vune_alibernet">Po jednom z kříženců - Cabernetu. Ve vůni můžeme dále hledat černý rybíz, lesní ovoce, ostružiny, vanilku, či čokoládu.</string>
    <string name="chut_alibernet">Středně plná až plná, drsnější - při horších ročnících s vyšší tříslovinou a kyselinkou. Borůvky, čokoláda, ostružiny, lesní ovoce.</string>
    <string name="barva_alibernet">Intenzivní červená.</string>
    <string name="stolovani_alibernet">Hodí se ke spárkaté zvěřině  a skopovému masu, hovězímu guláši a měkkým sýrům s bílou plísní. </string>
    <string name="popis_alibernet">Využívaná hlavně jako barvířka. Pěstuje se na 0,08 % plochy vinic ČR. Zápis do Státní odrůdové knihy 1975.\n
Byla vyšlechtěna na ukrajinském Vědecko-výzkumném ústavu pro vinohradnictví v Oděse. V okolí se pěstuje pod názvem Oděsskij čornyj. Alibernet je více rozšířen na Slovensku, kde v teplejších
        podmínkách je kvalita vína kabernetového typu zvláště dobrá. Odrůda vznikla křížením Alicante Bouschet x Cabernet Sauvignon.
        Růst je bujný, listy středně velké, pětilaločné, sytě zelené a na podzim se barví do intenzivní červeně. Hrozen je rozložitý, velký, řídký. Bobule střední velikosti, černomodré s
        ojíněním a s tmavě červeně zbarvenou dužninou a šťávou. Příchuť dužniny je kabernetová. Odolnost proti houbovým chorobám i proti mrazu je dobrá. Vyžaduje výborné polohy, protože zrání hroznů je pozdní.
        Sklizně jsou pravidelné a vysoké. Hrozny mají vyšší obsah kyselin, zvláště při vysoké sklizni a v horším ročníku.\n
Víno může dosahovat velmi dobrou jakost a může být i dostatečně plné při snížené sklizni na keř a v teplých podmínkách. Z vyšších sklizní je řídké, méně barevné, s nepříjemně vysokým obsahem kyselin.
        Při odpovídajícím ošetřování vinice lze produkovat odrůdová vína. Jinak to je odrůda vhodná do směsí, jimž dodává barvu a kabernetové aroma.\n\n
        Zkratka Al.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--ANDRÉ-->

    <string name="barva_andre">Intenzivní - tmavě červená, rubínová či granátová.</string>
    <string name="vune_andre">Ostružiny, lesní plody (borůvky), káva, švestková povidla, černé koření. </string>
    <string name="chut_andre">Středně plná. Třísloviny výrazné, hebké. Zráním se třísloviny harmonizují, měknou a jsou sametovější.</string>
    <string name="stolovani_andre">Vína André jsou vhodná ke grilovaným masům a k tučnějším sýrům. Jsou vděčným doplňkem k tvrdým sýrům a tmavým a uzeným masům.</string>
    <string name="popis_andre">André je modrá moštová odrůda vzniklá křížením Frankovka x Svatovavřinecké. V r. 1980 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Vyšlechtěna ve šlechtitelské stanici V. Pavlovice
        v r. 1961 šlechtitelem Ing. Jaroslavem Horákem. Název odrůdě byl dán podle Ch. C. Andrého (1763 – 1831, zakladatel spolku na podporu šlechtění ovoce v Brně).
Hrozen je středně velký, hustý na krátké stopce, bobule střední, pevná slupka s vysokým obsahem barviva. Víno je při redukované úrodě hroznů plné, harmonické. U zralých vín aromatické tóny borůvek,
        ostružin a povidel. Víno má dobrý potenciál pro zrání v dřevěných sudech.
        Nejvíce se s odrůdou setkáme ve Velkopavlovické podoblasti, nicméně zajímavá André se rozhodně dělají i na Slovácku či Mikulovsku.\n\n
Zkratka An.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 603 – Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice a.s., 691 06 Velké Pavlovice 565 a 982 – Ampelos, Šlechtitelská stanice vinařská Znojmo, a.s.,  671 24 Vrbovec 274.
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice. a.s..\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--ARIANA-->

    <string name="barva_ariana">Tmavá, rubínová.</string>
    <string name="vune_ariana">Ve vůni a chuti můžeme hledat peckovité ovoce, třešně a višně. </string>
    <string name="chut_ariana">Višně, třešně, jemné třísloviny.</string>
    <string name="stolovani_ariana">Mladší odrůdová vína s ovocnými tóny jsou vhodná k červeným masům a sýrům s bílou plísní. Vyzrálejší vína skvěle doplňují hovězí maso a divočinu,
        i v pikantnějších úpravách a také sýry s modrou plísní.</string>
    <string name="popis_ariana">Ariana je modrá moštová odrůda vzniklá křížením (Ryzlink rýnský x Svatovavřinecké) x Zweigeltrebe. V r. 2001 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Vyšlechtěna ve šlechtitelské stanici Perná Ing. Ludvíkem Michlovským a Františkem Zatloukalem.
Hrozen je středně velký, hustý s krátkou až středně dlouhou stopkou, bobule je střední, kulatá, modročerná. Zrání odrůdy je v první polovině října. Víno je plné, tělnaté s vyšší intenzitou barvy.
        Granátové zbarvení vína je spojeno s hebkými tříslovinami a širokou plností. Připomíná vyzrálá vína odrůdy Zweigeltrebe.
\n\n
Zkratka: Ar \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc, Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Udržovatel odrůdy v ČR: Doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--AURELIUS-->

    <string name="barva_aurelius">Zelenožlutá.</string>
    <string name="vune_aurelius">Vůně podobná Ryzlinku rýnskému, ale intenzivnější, kdoulově-lipová. Dále pak květinové tóny a podtóny zralého ovoce - hrušky, jablka, broskve, či meruňky.  </string>
    <string name="chut_aurelius">Víno až mohutné, harmonické, mírně kořenité s jemnou tříslovinou a kyselinkou, často s vyšším podílem zbytekového cukru. Sladší vína často připomínají chuť bonparů. </string>
    <string name="stolovani_aurelius">Vína odrůdy Aurelius jsou v gastronomii využívána podobně jako vína RR. Jsou vhodná k lehčím úpravám drůbeže. Kabinetní vína jsou jedinečným doprovodem ke
        studeným předkrmům a lehkým jídlům z drůbeže. Pozdní sběry se hodí k pstruhům a různým úpravám jiných ryb. Sladké výběry dobře ladí s dezerty.</string>
    <string name="popis_aurelius">Aurelius je bílá moštová odrůda vzniklá křížením Neuburské x Ryzlink rýnský. V r. 1983 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Vyšlechtěna ve šlechtitelské stanici
        Perná šlechtiteli Ing. J. Veverkou a Ing. F. Zatloukalem. Hrozen je středně velký, kuželovitý, středně dlouhá stopka, bobule malé, kulaté s tenkou slupkou. Víno je charakteru Ryzlinku rýnského,
        intenzivnější aroma, lipové, ovocné tóny. Charakterové chuťové vlastnosti – jablkové, kořenité tóny. \n
        Při pečlivém ošetřování proti působení plísně šedé lze pravidelně docilovat vína s přívlastkem pozdní sběr nebo výběr hroznů. Kvalitní, plné víno s intenzivnějšími
        aromatickými látkami širšího spektra, což vytváří určitou kořenitost, ale snižuje svižnost a eleganci vlastní vínům Ryzlinku rýnského.\n\n
Zkratka Au\n\n
Držitel šlechtitelských práv ČR:  604 Doc. Ing. Miloš Michlovský, CSc, Družstevní 818, 691 03 Rakvice \n
Udržovatel odrůdy v ČR: 604 Doc. Ing. Miloš Michlovský, CSc a 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--AUXERROIS-->

    <string name="barva_auxerrois">Žlutozelená</string>
    <string name="vune_auxerrois">Živá, jemná, decentní, výraznější než u Rulandského bílého. Lískové oříšky, ovoce.</string>
    <string name="chut_auxerrois">Většinou se jedná o plná vína, s neutrální chutí a vyšším obsahem tříslovin. Svým charakterem připomíná Rulandské bílé (někde uváděno šedé).
        Auxerrois je však plnější a má nižší kyselost.</string>
    <string name="stolovani_auxerrois">Mladé víno Auxerrois je vhodné k předkrmům, k uzeným rybám nebo k plodům moře. Vyzrálé se pak hodí ke světlým masům a
        výběry k plísňovým sýrům. Vzhledem k příbuznosti s Rulandským bílým či Chardonnay lze vína Auxerrois podávat k mírně upraveným hovězím a vepřovým masům či k drůbežím pokrmům.
        Vyzrálé víno pak k bažantovi či divočině. Vína s vyšší kyselostí taktéž k ústřicím. Mezi sýry volíme měkké sýry s bílou plísní. Dále je vhodné k paštikám, hustším polévkám a bílým omáčkám.</string>
    <string name="popis_auxerrois">Auxerrois (ochzchroá) je původní francouzská bílá moštová odrůda, vzniklá pravděpodobně náhodným křížením starobylé odrůdy Heunisch (přivezenou do Evropy Huny)
        a Pinot Noir (Rulandské modré). V r. 2004 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Odrůda je příbuzná burgundským odrůdám Pinot Blanc, Chardonnay Blanc, Pinot Gris, Pinot Noir.
        V zahraničí se označuje také Pinot Auxerrois, Auxerrois Blanc, Blanc de Laquenexy. Hrozen je středně velký, středně hustý s krátkou stopkou, bobule malé, kulaté žlutozelené.
        Charakter vína velmi podobný odrůdě Chardonnay. Víno má zajímavé aromatické látky a jemné třísloviny.\n\n
Zkratka Ax.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 163 Výzkumný ústav rostlinné výroby, v.v.i., Drnovská 507, 161 06 Praha 6 – Ruzyně.\n
Držitel šlechtitelských práv ČR: není \n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--BLAUBURGER-->

    <string name="barva_blauburger">Intenzivní, tmavočervená s černým odstínem.</string>
    <string name="vune_blauburger">Bylink y abobulové ovoce. Při dobré vyzrálosti borůvky a ostružiny. Připomíná odrůdu Frankovka.</string>
    <string name="chut_blauburger">Ovoce, bylinky. Plné, sametové, harmonické, bohaté na extrakt a obsah alkoholu, avšak s nižším obsahem tříslovin a kyselinky.</string>
    <string name="stolovani_blauburger"></string>
    <string name="popis_blauburger">Blauburger je modrá moštová odrůda, zapsaná ve Státní odrůdové knize ČR v r. 2011. Jejím původem je Rakousko. Šlechtitelem odrůdy byl Dr. Friedrich Zweigelt ve
        Spolkovém ústavu pro vinařství a ovocnářství v Klosterneuburgu v r. 1923, je to kříženec Modrý Portugal x Frankovka. Blauburger je rozšířený poměrně i v Maďarsku, kde je například uznaný do
        klasického maďarského cuvée zn. Egri Bikavér (býčí krev), ve kterém jinak převládá Kékfrankos (Frankovka). U nás je milovníky vína Blauburger mnohdy zaměňován s odrůdou Rulandské modré, která
        se v Rakousku nazývá Blauburgunder. V Rakousku se Blauburger pěstuje na téměř tisíci hektarech. Velmi vhodný k barikování a archivaci (Wiki uvádní, že se k dlouhé archivaci naopak nehodí).
        Plné zralosti dosahuje počátkem října.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 1229 Ing. Pavel Mayer, Gorkého 13, 692 01 Mikulov.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CABERNET CORTIS-->

    <string name="barva_cabernetcortis">Intenzivní.</string>
    <string name="vune_cabernetcortis">Kořenitost, bylinky.</string>
    <string name="chut_cabernetcortis">Zpravidla vyšší obsah tříslovin. Charakter se podobná odrůdě Cabernet Sauvignon. Mladá vína se projevují silnou kořenitostí,
        proto potřebují čas na zharmonizování. Doporučuje se tedy archivovat v dřevěných sudech.</string>
    <string name="stolovani_cabernetcortis"></string>
    <string name="popis_cabernetcortis">Cabernet Cortis je raná, interspecifická moštová odrůda révy (též hybridní odrůda, mezidruhové křížení, PiWi odrůda), určená k výrobě
        červených vín, která byla vyšlechtěna roku 1982 v Německu, kříženec odrůd Cabernet Sauvignon a Solaris. Jako zajímavost lze uvést, že v katalogu VIVC je uveden původ Vitis vinifera.
                Réva vinná (Vitis vinifera) odrůda Cabernet Cortis je jednodomá dřevitá pnoucí liána, dorůstající v kultuře až několika metrů. Kmen tloušťky až několik centimetrů je pokryt
        světlou borkou, která se loupe v pruzích. Úponky umožňují této rostlině pnout se po pevných předmětech. Růst je středně bujný až bujný. Listy jsou středně velké, pentagonální,
        tří až pětilaločnaté s mělkými až středně hlubokými výkroji, tmavě zelené, okraj listu je výrazně zoubkovaný, řapíkový výkroj je většinou otevřený, lyrovitý s ostrým dnem, někdy
        úzce otevřený až uzavřený, řapík je často fialovorůžovoé barvy, stejně jako stopka hroznu, žilnatina listu v oblasti napojení řapíku je málo pigmentovaná antokyaniny.\n
Oboupohlavní pětičetné květy v hroznovitých květenstvích jsou žlutozelené, samosprašné. Hrozny jsou středně velké (140 g), protáhle válcovité, volnější až středně kompaktní, bobule jsou malé
        až středně velké (1,8 g), okrouhlé, fialovomodré až modročerné, silně ojíněné, dužina má kořenitou chuť.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 1229 Ing. Pavel Mayer, Gorkého 13, 692 01 Mikulov.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--CABERNET DORSA-->

    <string name="barva_cabernetdorsa">Intenzivní.</string>
    <string name="vune_cabernetdorsa">Vína mají s charakteristickým aroma zelené papriky i výraznou chuť a vůni třešní. Přidává se i mírná kořenitost.</string>
    <string name="chut_cabernetdorsa">Plná s výraznějšími tříslovinami. Třešně.</string>
    <string name="stolovani_cabernetdorsa"></string>
    <string name="popis_cabernetdorsa">Cabernet Dorsa je modrá moštová odrůda révy vinné vzniklá křížením odrůd Dornfelder x Cabernet Sauvignon. Vyšlechtěna ve Státním výukovém a výzkumném ústavu pro
        vinohradnictví a ovocnictví ve Weinsbergu (SRN) šlechtitelem Dr. Helmutem Schleipem v r. 1971. Zapsaná do Státní odrůdové knihy SRN v roce 2003. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 2011.
Hrozen je střední až velký, hustota střední. Bobule středně velká až velká, kulatá, tmavě modré barvy. Víno je kabernetového typu, podobné odrůdě Dornfelder, v chuti charakterní lesní červené plody u
        zralého vína tóny santalového dřeva. \n\n
Doporučení zkratka: CD \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n\n
Udržovatel v ČR: VERITAS spol. s r.o., Vrchní 7, 683 54 Bošovice\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CABERNET MORAVIA-->

    <string name="barva_cabernetmoravia">Tmavě granátová.</string>
    <string name="vune_cabernetmoravia">Černý rybíz, ostružiny, čokoláda, káva.</string>
    <string name="chut_cabernetmoravia">Lze cítit jemné kabernetové tóny. Dále dostáváme černý rybíz, ostružiny, čokoládu a kávu.</string>
    <string name="stolovani_cabernetmoravia">Hodí se ke steakům, zvěřině, k tmavému masu s hutnou úpravou, k polotvrdým sýrům holandského typu.</string>
    <string name="popis_cabernetmoravia">Cabernet Moravia je modrá moštová odrůda vzniklá křížením Cabernet Franc x Zweigeltrebe. V r. 2001 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Vyšlechtěna v
        Moravské Nové Vsi Lubomírem Glosem.
Hrozen je středně velký, středně hustý, bobule středně velké, kulaté modročerné. Sklizňové zralosti se dosahuje ve druhé polovině října. Víno je většinou tělnaté, kabernetového typu, někdy
        výrazné až rušivé tóny černého rybízu.\n\n
Zkratka CM \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: 633 Lubomír Glos, Na výsluní 934, 691 55 Moravská Nová Ves\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CABERNET SAUVIGNON-->

    <string name="barva_cabernetsauvignon">Černofialová / tmavě granátová.</string>
    <string name="vune_cabernetsauvignon">Černý rybíz, tabák, cedr, marmeláda, třešně, ostružiny, zelená paprika, olivy, hořká čokoláda, eukalypt, tabák, tuha, mentol.</string>
    <string name="chut_cabernetsauvignon">V chuti dostáváme podobné spektrum, jako ve vůni. Chuť je mohutná a dlouhotrvající, kořenitá. Mladá vína jsou silně tříslovitá, vyzrálá hebce sametová.</string>
    <string name="stolovani_cabernetsauvignon">Hodí se k jehněčímu, zvěřině, ke steakům i ke krůtímu masu. Dále pak k sýrům s modrou plísní, ke kozím sýrům a tvrdým ovčím sýrům.\n
    Teplota podávání: 11-13°C</string>
    <string name="popis_cabernetsauvignon">Cabernet Sauvignon je původní francouzská modrá moštová odrůda, vzniklá pravděpodobně náhodným křížením odrůd Cabernet Franc a Sauvignon. V r. 1980
        zapsaná do Státní odrůdové knihy.\n
Hrozen je středně velký, dlouhý, kónický, bobule malé, modročerné, pevná slupka. Víno je typické tělnaté s chutí i vůní ostružin, černého rybízu, při vyzrálosti malin, někdy vůně fialek. \n\n
Zkratka CS \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
Udržovatel odrůdy v ČR: 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s., 691 06 Velké Pavlovice 565, 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o., 687 37 Polešovice 634, 749 Ing. Alois
        Tománek, 687 09 Boršice 671, 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CERASON-->

    <string name="barva_cerason">Temně červená.</string>
    <string name="vune_cerason">Ovocitá - lesní ovoce, třešně, višně.</string>
    <string name="chut_cerason">Plná, extraktivní, ovocitá, kořenitá. Někdy svou až travnatou příchutí mohou připomínat vína odrůdy Cabernet Sauvignon. Stejně jako ve vůni dostáváme lesní ovoce,
        třešně, višně a při delším zrání i čokoládové tóny.</string>
    <string name="stolovani_cerason"></string>
    <string name="popis_cerason">Cerason je interspecifická modrá PIWI odrůda vyšlechtěná kolektivem šlechtitelů vedených doc. ing. M. Michlovským CSc. a prof. ing. V. Krausem CSc.
        Vznikla křížením odrůd Merlan x Fratava. Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2008.
Hrozen je středně velký kuželovitý s křidélkem, bobule je kulatá, malá až středně velká, tmavě modrá s řídkou dužninou. Sklizňové zralosti dosahuje odrůda v první polovině října.
Víno je kvalitní, kabernetového typu, tmavě červené barvy. Víno má dobrý potenciál pro zrání v dřevěných sudech.\n\n
Zkratka Ce.\n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: 1183 Vilém Kraus, Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník\n
Udržovatel odrůdy v ČR:  1183 Vilém Kraus, Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--DĚVÍN-->

    <string name="barva_devin">Zelenožluté až zlatožlutá.</string>
    <string name="vune_devin">Rozkvetlá růže, muškátový oříšek a zralé meruňky. Dále ve vůni můžeme hledat lipový med a stejně jako v chuti i kořenité tóny tramínové a muškátové, zralý grapefruit,
        ale i broskve a květ černého bezu. U bobulových výběrů se připojuje typická chlebovinka. </string>
    <string name="chut_devin">Jemně kořenitá, extraktivní, muškátově-květnatě-kořenitého charakteru a harmonická, s jemnými a pikantními kyselinkami. Na druhé straně, při neredukované sklizni a
        nižším stupni vyzrálosti hroznů bývá odchod vína tupý a nahořklý. Vína mohou hořknout též delší archivací.</string>
    <string name="stolovani_devin">Vína suchá se hodí k masitým pokrmům s omáčkami, k bílým masům. Polosladká můžeme podávat k některým druhům sýrů či k dezertům.</string>
    <string name="popis_devin">Děvín je bílá aromatická moštová odrůda původem ze Slovenska vzniklá křížením Tramín červený x Veltlínské červenobílé. V r. 1998 zapsaná do Státní odrůdové knihy.
        Vyšlechtěna v Bratislavě šlechtiteli Ing. Dorotou Pospíšilovou, CSc., a Ing. Ondrejem Korpasem, CSc..\n
Hrozen je středně velký, středně hustý s kratší stopkou, bobule středně velké, elipsovité žlutozelené. Sklizňové zralosti se dosahuje v první polovině října.\n\n
Zkratka De.\n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
Udržovatel odrůdy: 1256 Centrum výskumu rastlinnej výroby Piešťany, Bratislavská cesta 122, 921 68 Piešťany, Slovensko\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--DORNFELDER-->

    <string name="barva_dornfelder">Tmavě granátová.</string>
    <string name="vune_dornfelder">Ve vůni a chuti najdeme například lesní plody, brusinky, ořechy, někdy i zelenou papriku u vín z méně vyzrálých hroznů.</string>
    <string name="chut_dornfelder">Středně plná až plná podle úrody a technologie. Dále stejně jako ve vůni.</string>
    <string name="stolovani_dornfelder">Svěží vína se hodí k těstovinám, plná vína podáváme k těžším či kořeněným úpravám masa, grilovaným pokrmům, zvěřině a výrazným sýrům.</string>
    <string name="popis_dornfelder">Dornfelder je modrá moštová odrůda, řazená mezi barvířky, vznikla křížením novošlechtěnců Helfensteiner (Jakubské x Trolínské) x Heroldrebe (Modrý Portugal x Frankovka).
        Vyšlechtěna ve Státním výukovém a výzkumném ústavu pro vinohradnictví a ovocnictví ve Weinsbergu (SRN) v r. 1955 šlechtitelem Augustem Heroldem. Odrůda byla pojmenovaná po zakladateli Vinařské
        školy ve Weinsbergu Immanuelu Dornfeldovi. V r. 2004  byla odrůda po malých průtazích v UKZUZu* zapsaná do Státní odrůdové knihy ČR (při zkouškách byl porost napadený plísněmi, zejména oidiem,
        a rozhodovalo se zda odrůdu vůbec zapsat).\n
Hrozen je velký, středně hustý až hustý se středně dlouhou stopkou, bobule velké, modročerné, elipsovitého tvaru, dužnina bez zabarvení. Sklizňové zralosti odrůda dosahuje na přelomu září – říjen.
        Odrůda dává vysoké výnosy při dosáhnutí přívlastkové kvality. Víno má vysokou intenzitu barvy, používá se často do cuvée s víny, které mají nižší barvou. V Německu po Ryzlinku rýnském jedna z
        nejoceňovanějších odrůd. Odrůda pojmenovaná po Dornfeldu Immanuelu Augustu Ludwigovi (1796 – 1869), zakladateli vinařské školy ve Weinsbergu (Würtenbersko).
        Většinou jsou vína určena k pití jako mladá. Jen velmi plná vína z malé sklizně jsou vhodná pro školení v sudech barrique, pro střednědobé zrání a archivaci.\n\n
Zkratka Dr.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, 1183 Vilém Kraus Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
* UKZUZ – Ústřední kontrolní a zkušební ústav zemědělský\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--DOMINA-->

    <string name="barva_domina">Hluboké rubínová až modročerná.</string>
    <string name="vune_domina">Vyšší aromatika. Třešně a bobulové ovoce, ostružiny.</string>
    <string name="chut_domina">Většinou plná, s vysokým extraktem a vyšším obsahem taninů. Stejně jako ve vůni cítíme třešně, ostružiny a bobulové ovoce. Typem připomíná Modrý Portugal.</string>
    <string name="stolovani_domina">Hodí se ke zvěřině nebo k pečeným masům - platí spíše pro vyzrálejší vína.</string>
    <string name="popis_domina">Středně raná moštová modrá odrůda, zapsaná do Státní odrůdové knihy 2004. Pochází z křížení Modrý Portugal x Rulandské modré. Byla vyšlechtěna v Ústavu
       pro šlechtění révy vinné v Geilweilerhofu v Německu. Hrozen je středně velký, hustý s krátkou stopkou. Bobule je malá až středně velká, kulatá. Barva bobule je modročerná, dužnina je bez zbarvení.
       Doba rašení oček je raná. Odolnost vůči houbovým chorobám je střední. Nebývá poškozována mrazy. Pro poměrně rané dozrávání je vhodná i do okrajových vinařských oblastí. Výnos hroznů je vysoký.
       Víno je výborné kvality, rubínové až tmavočerné barvy, neutrální až jemně aromatické vůně. Vínům prospívá zrání v sudech, zaobluje taniny a snižuje aciditu mladých vín.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--ERILON-->

    <string name="barva_erilon">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_erilon">Aromatická, ovocná, květinová, kořenitá a travnatě-kopřivová.</string>
    <string name="chut_erilon">Ovocná, svěží, extraktivní.</string>
    <string name="stolovani_erilon"></string>
    <string name="popis_erilon">Erilon je bílá aromatická moštová PIWI odrůda sauvignonového typu. Vznikla křížením (Frankovka x Cabernet franc) x Merlan. Vyšlechtěna kolektivem šlechtitelů pod
        vedením Prof. Ing. Viléma Krause, CSc, který tvořili M. Michlovský, F. Mádl, V. Peřina, L. Glos. Zapsaná do Státní odrůdové knih ČR v r. 2011. Erilon patří do skupiny PIWI odrůd, je
        odolný proti houbových chorobám a proto je vhodný pro pěstování hroznů v ekologické produkci. Hrozen je velký, válcový a dlouhý. Bobule větší, kulatá. Zralost odrůdy je v první polovině října.
        Víno je výrazně ovocného projevu, s vyšší kyselinou, sauvignonového typu.\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--FLORIANKA-->

    <string name="barva_florianka">Zlatavá se zelenými odlesky.</string>
    <string name="vune_florianka">Jemně aromatická. Zralé bílé hrozny, jablko a med. U vyzrálejších vín či vyšších přívlastků se k medovým tónům přidávají i banány a žlutý meloun.</string>
    <string name="chut_florianka">Příjemně plná, ovocná, svěží, s delší dochutí.</string>
    <string name="stolovani_florianka">Kuřecí a krůtí maso, či kořeněné předkrmy.</string>
    <string name="popis_florianka">Florianka je bílá interspecifická moštová odrůda révy vinné vzniklá křížením Müller Thurgau x Veltlínské červené rané. Vyšlechtěna ve Šlechtitelské stanici
        vinařské Polešovice kolektivem šlechtitelů pod vedením Ing. Václava Křivánka. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v roce 2010. Hrozen je malý až středně velký, středně hustý.
        Bobule malá kulatá, žlutozelené barvy. Odrůda dosahuje zralosti ve druhé polovině září, později dochází k sesychání bobulí. Víno je ovocné vůně i chuti, jemně aromatické,
        při vyšší cukernatosti hroznů medové tóny ve vůni i chuti.\n\n
        Doporučená zkratka: Fl\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: Radim Masařík, Hradební 1250, 686 01 Uherské Hradiště.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--FRATAVA-->

    <string name="barva_fratava">Výrazná, tmavočervená.</string>
    <string name="vune_fratava">Ovocné a kořenité složky, často konzervované ovoce až povidlové tóny.</string>
    <string name="chut_fratava">Červené zralé ovoce, marmeláda, kořenité tóny.</string>
    <string name="stolovani_fratava"></string>
    <string name="popis_fratava">Fratava je modrá interspecifická odrůda, byla vyšlechtěna šlechtitelem Lubomírem Glosem v Moravské Nové Vsi v roce 1973 křížením odrůd Frankovka x Svatovavřinecké.
        Do státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 2008. Odrůda je odolná jak proti perenospoře tak proto oidiu, dobrá je rovněž mrazuvzdornost a odolnost proti botritidě.
Hrozen je střední velikosti a nebývá příliš hustý. Bobule jsou střední až menší velikosti, obsahují velké množství červeného barviva. Zraje středně raně a je vhodná i do severních vinařských oblastí,
        kde dává dobrá vína. Výnos je velmi dobrý a pravidelný, mnohdy je třeba redukovat množství hroznů. Víno svým charakterem a jakostí připomíná víno Svatovavřinecké, ale s nižší kyselinou,
        je velmi plné, extraktivní, s vysokou barvou.\n\n
Zkratka Ft\n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
Udržovatel odrůdy v ČR: 633 Lubomír Glos, Na výsluní 934, 691 55 Moravská Nová Ves.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--FRANKOVKA-->

    <string name="barva_frankovka">Tmavě rubínová.</string>
    <string name="vune_frankovka">Ostružiny, skořice, čokoláda, maliny, višně, švestky, lesní plody.</string>
    <string name="chut_frankovka">Ovocitá, extraktivní s vyšší tříslovinou, kořenitá.</string>
    <string name="stolovani_frankovka">Zvěřina, pečené a tmavé maso, steak, husa, kachna, guláš, jídla z vnitřností, zrající, bílé a uzenésýry, obecně kořenitá jídla (těstoviny), či k některé druhy pizzy.\n
        Teplota podávání: 14-16°C</string>
    <string name="popis_frankovka">Frankovka je starobylá modrá moštová odrůda. Do Státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 1941. Povolená synonyma – Lemberger, Blaufränkisch.
Některé místní názvy pro odrůdu Frankovka v Evropě: Schvarze Frankische, Frankinja modra, Frankinja crna, Crna moravka, Lemberger, Limberger (SRN), Blaufränkisch (Rakousko),
        Crna Frankovka (Chor), Kekfrankos (Maď.), Frankonia (It.) O původu odrůdy se vedou spory, podle slovního základu „frank“, v mnoha místních názvech, lze usuzovat na původ
        z centrálních oblastí francké říše (prof. Kraus). Hrozen je středně velký až velký, hustý s krátkou stopkou, bobule středně velká, modročerná, kulatá. Sklizňové zralosti
        odrůda dosahuje ve druhé polovině října. Víno je s vyšší kyselinou a tříslem, v chuti i vůni po peckovém červeném ovoci, většinou višně, třešně. Vhodné k dlouhému ležení v láhvi a k barikování.\n\n
Doporučená kratka Fr.\n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
Udržovatel odrůdy v ČR: Kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s., 691 06 Velké Pavlovice 565, kód  604 Ing. Miloš Michlovský, CSc., Družstevní 818, 691 03 Rakvice, kód 605
        Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o., 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek, 687 09 Boršice 671.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--HIBERNAL-->

    <string name="barva_hibernal">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_hibernal">Květnatá (podobná Ryzlinku rýnskému), lipový květ, meruňky, kiwi, ananas, grapefruit, červený pomeranč, jablko, hruška.</string>
    <string name="chut_hibernal">Černý rybíz, broskve, angrešt, kiwi, ananas, grapefruit, červený pomeranč, jablko, hruška. Jemně kořenitá, harmonická.</string>
    <string name="stolovani_hibernal">Ryby a mořské plody, předkrmy, chřest. Sladší vína se hodí spíše k dezertům.</string>
    <string name="popis_hibernal">Hibernal je bílá interspecifická moštová PIWI odrůda vzniklá mezidruhovým křížením odrůd Seibel 7053 (Chancellor) x Ryzlink rýnský. Do Státní odrůdové knihy byla
        zapsaná v r. 2004. Vyšlechtěna v Geisenheimu (SRN) šlechtitelem prof. Helmutem Beckerem. Sklizňové zralosti dosahuje cca. 1 – 2 týdny před Ryzlinkem rýnským v první polovině října.
Hrozen je středně velký, žluto (zeleno)-červené barvy, středně dlouhá stopka, bobule menší až střední, kulaté. Odrůda velmi odolná zimním i jarním mrazům, vhodná do mrazových dolin ve viničních
        tratích. Víno je charakteru Ryzlinku rýnského, jemné sauvignonové tóny, příjemné kyseliny. Odrůda vhodná pro výrobu biovín a k barikování. Charakterové chuťové vlastnosti – zralá broskev,
        grapefruit, ostatní citrusy, kořenité tóny.\n\n
Zkratka Hi. \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
Udržovatel odrůdy pro ČR: 725 Forschungsanstalt Geisenheim, Fachgebiet Rebezüchtung und Rebeveredelung Eibinger Weg 1, 65358 Geisenheim, Německo. Zmocněný zástupce pro ČR je 1183 Vilém Kraus,
        Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CHARDONNAY-->

    <string name="barva_chardonnay">Světležlutá až nazlátlá.</string>
    <string name="vune_chardonnay">Citrusové plody, biskupský chlebíček, kandované ovoce, ve vyzrálém víně lze cítit lískové oříšky, včelí tóny, akátový med, mango, ananas, banán, žlutý meloun.</string>
    <string name="chut_chardonnay">Plná, jemně kořenitá. Banán, kandované ovoce, zelené jablko. Vůni i chuť silně ovlivňuje terroir.</string>
    <string name="stolovani_chardonnay">Mořské plody, maso s bílou omáčkou či na rožni, steaky, předkrmy, uzená ryba, polotvrdé sýry.\n
    Teplota podávání: 10-12°C</string>
    <string name="popis_chardonnay">Chardonnay je původní francouzská bílá moštová odrůda z Burgundska, vzniklá pravděpodobně náhodným křížením ze starobylé odrůdy Heunisch
        (přivezenou do Evropy Huny) a Pinot Noir (Rulandské modré). V současné době je Chardonnay internacionální odrůda pěstovaná v celém světě (vinařském). Do Státní odrůdové knih ČR
        byla zapsaná v r. 1987. Odrůda je příbuzná burgundským odrůdám Pinot Blanc, Auxerrois, Pinot Gris, Pinot Noir. Hrozen je středně velký, středně hustý s krátkou stopkou, bobule malé,
        kulaté žlutozelené.\n
Místní názvy a synonyma pro Chardonnay v Evropě a ve světě: Chardonnay blanc, Pinot Chardonnay, Gamay blanc, Chardennet, Chardenai, Chaudenay, Beaunois, Weißer Clevner, Melon d´Arbois,
        Epinette, Morillon, Aubaine, Beaunois, Feinburgunder, Melon blanc, Muscadet, Meroue, Obaideh. \n
Víno je plné, mladé s výraznými kyselinami. Protože je Chardonnay celosvětová odrůda a lehce dostupná v obchodech a vinotékách, lze na něm učebnicově sledovat rozdíly vína z
        různých vinařských oblastí.\n
Víno je vhodné k dlouhému ležení v láhvi a je rovněž velmi vhodné k barikování.\n\n
Zkratka Ch.\n\n
Držitel šlechtitelských práv ČR: není\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s., 691 06 Velké Pavlovice 565, 604 Doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc., Družstevní 818, 691 03 Rakvice,
        605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. , 687 37 Polešovice 634, 749 Ing. Alois Tománek, 687 09 Boršice 671 a 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--IRSAI OLIVER-->

    <string name="barva_irsai">Světle žlutá.</string>
    <string name="vune_irsai">Aromatická, muškátově kořenitá.</string>
    <string name="chut_irsai">Muškátová, méně plná, krátká, někdy s hořčinkou. Vína mívají nízký obsah kyselin.</string>
    <string name="stolovani_irsai">Pro své výrazné aroma je víno doporučováno k chodům jako dezertní přípitek, eventuálně k těžkým a hutným sýrům či k dezertům.</string>
    <string name="popis_irsai">Irsai Oliver je bílá aromatická moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Bratislavské bílé x Čabaňská perla. Do Státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 1975.
        Vyšlechtěna v Keczkemétu (Maď) ve 30. letech 20 stol. Pálem Kocsisem. Sklizňové zralosti dosahuje ve druhé polovině srpna. Některé místní názvy pro Irsai Oliver v Evropě: Irsay Olivér,
        Muskat Oliver, Zolotistij rannij, Iršaj, Aranylo, Irsai, Korai aranilo, Oliver Irsai, Zolotistyi rannii, Carola, Muscat Oliver, Muskat Irsai Oliver.\n
        Hrozen je velký, řidší, středně dlouhá stopka, bobule střední až velká, kulatá. Víno je ve vůni charakteru muškátového květu, akátu. V chuti má nižší kyseliny, široké spektrum jemných aromatických tónů,
        měnících se dle klimatických podmínek. I když je vhodnost k archivaci malá, dobře ošetřené přívlastkové víno vyšší acidity vydrží zrát v lahvích i několik let, při dlouhém ležení se zvýrazňuje
        kořenitá chuť, ale vína poměrně snadno hořknou.\n
        Odrůda je vhodná rovněž k použití jako stolní semenná odrůda.\n\n
        Zkratka: IO\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: 749 Ing. Alois Tománek, 687 09 Boršice 671 a 989 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015</string>


    <!--JAKUBSKÉ-->

    <string name="barva_jakubske">Světlejší rubínová, cihlová až tmavočervená.</string>
    <string name="vune_jakubske">Jemná, podobná RM, ale méně kořenitá, objevují se přezrálé černé třešně, maliny, ostružiny, černý rybíz, káva, ale i kouřové tóny.</string>
    <string name="chut_jakubske">Velmi jemná, plná, přitažlivá, sametová, kořenitá, s příjemnou aciditou a tříslovinami.</string>
    <string name="stolovani_jakubske">Víno odrůdy Jakubské je vzhledem k nižším výnosům drahé, proto se podává jako zvláštnost při slavnostních tabulích ke zvěřině, k pečením, k tmavému masu,
        omáčkám nebo k nejkvalitnějším sýrům.</string>
    <string name="popis_jakubske">Jakubské je starobylá francouzská modrá moštová odrůda původem z Burgundska, vlastnostmi vína a podobnými ampelografickými znaky s Rulandským modrým lze
        Jakubské považovat za jeho ranější variantu. Počátek zrání odrůdy je koncem července, 25. tohoto měsíce je svátek svatého Jakuba a odtud i název odrůdy v Čechách. V německých oblastech
        převládá v názvu odrůdy august – srpen. Odrůda je zapsaná ve Státní odrůdové knize od r. 2011, předtím byla v ČR povolena pro výrobu zemského vína.\n
Hrozen je malý až středně velký, uzavřený, válcový. Bobule je malá až středně velká, kulatá, barva bobule je tmavě modrá až černá, slupka bobule je silnější. List je středně velký, málo vykrajovaný,
        řapíkový výkrojek je tvaru V. Plná zralost odrůdy je již v polovině září.\n
Víno je v chuti i vůni podobné Rulandskému modrému, má intenzivnější barevné tóny rubínového odstínu. Pro ranost odrůdy se hodí k výrobě vín typu Beaujolais, či Svatomartinské. Rovněž je vhodné k
        výrobě růžových vín.\n\n
Zkratka: Jk \n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: Kód 1160 VERITAS spol. s r.o. Vrchní 7, 683 54 Bošovice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015</string>


    <!--KERNER-->

    <string name="barva_kerner">Zelenožlutá až slámově žlutá.</string>
    <string name="vune_kerner">Svěží, aromatické látky připomínají koncentrovanější vůni Ryzlinku rýnského. Muškát, rybíz, tmavý med, máslové tóny, kořenitost.</string>
    <string name="chut_kerner">Podobně jako ve vůni - muškát, rybíz, tmavý med, máslové tóny, kořenitost.</string>
    <string name="stolovani_kerner">Technologicky správně zvládnutá vína Kerneru jsou ozdobou slavnostních tabulí, podobně jako vína odrůdy Ryzlink rýnský. Víno se výborně hodí k různým předkrmům,
        včetně plodů moře, ke grilovanému telecímu masu, k rybám, i uzeným, ke chřestu a k mnoha druhům sýrů, zvláště k roztíratelným. Sladké výběry jsou vhodné k dezertům.</string>
    <string name="popis_kerner">Kerner je bílá moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Trolínské x Ryzlink rýnský. Do Státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 2001. Vyšlechtěna ve Weinsbergu (SRN) v 60.
        letech 20 stol. Augustem Heroldem. Hrozen je středně velký, středně hustý, kratší stopka, bobule střední, kulatá, žlutozelená. Sklizňová zralost je v první pol. října.
        Víno má jemné muškátové, lipové aromatické tóny velmi podobné Ryzlinku rýnskému. V chuti velmi vyrovnané, robustní s příjemnou dochutí.\n\n
Zkratka Ke.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 629 VÚRV Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274, kód 1043 Mikros-vín,
        Mikulov, kom.spol. Nádražní 29, 692 01 Mikulov.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>


    <!--KOFRANKA-->

    <string name="barva_kofranka">Intenzívní, tmavě rubínově červená.</string>
    <string name="vune_kofranka">Velmi ovocitá, vůně připomíná sušené švestky, višně a lesní plody.</string>
    <string name="chut_kofranka">Plná, extraktivní, s výraznější tříslovinou.</string>
    <string name="stolovani_kofranka"></string>
    <string name="popis_kofranka">Kofranka je modrá interspecifická (PIWI) moštová odrůda révy vinné vzniklá křížením Merlan x Fratava. Vyšlechtěna kolektivem šlechtitelů Resistant (Doc. Ing. Miloš Michlovský
        DrSc, Ing. František Mádl, Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc., Lubomír Glos a Vlastimil Peřina), křížení proběhlo v r. 1985. Do Státní odrůdové knihy ČR byla odrůda zapsána v roce 2011.
Hrozen je středně velký, zahuštěný, kuželovitého tvaru, někdy se dvěma křidélky. Bobule malá, kulatá modročerné barvy, dužina bez barvy. Při zkouškách dosahoval odrůda průměrné cukernatosti 21 – 23°NM
        při obsahu titrovatelných kyselin 10,5 – 11 g*L-1 (nutná následná jablečno – mléčná fermentace).
Víno má tmavé rubínové odstíny, ve vůni jsou charakterní plody lesního ovoce, sušené švestky. Chuť plná, extraktivní, sametově hebká, borůvkové tóny, vyšší třísloviny.\n\n
Zkratka Ko.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 887 Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc. Komenského 378, 691 44 Lednice\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--LAUROT-->

    <string name="barva_laurot">Velmi tmavě granátová s fialovými odlesky.</string>
    <string name="vune_laurot">Svěží s ovocnými tóny. Dominují třešně a višně, dále můžeme hledat listy a plody černého rybízu,
        vyzrálé lesní ovoce a čokoládu.</string>
    <string name="chut_laurot">Plná, jemná, atraktivně harmonická s výraznou tříslovinou.</string>
    <string name="stolovani_laurot">Vína jsou vhodná k masitým pokrmům, jako hovězí steak, kořenité úpravy vepřového, zabíjačka a zvěřinové speciality. Při kombinaci s masitými jídly v neutrálních omáčkách
        vynikne harmonie vína.</string>
    <string name="popis_laurot">Laurot je modrá interspecifická moštová odrůda, kříženec odrůd Merlan (Merlot x Seibel) x (Frankovka x Svatovavřinecké). Vznikla spoluprací šlechtitelů z Vědeckovýrobního
        sdružení Resistant Velké Bílovice Ing. Františka Mádla, Doc. Ing. Miloše Michlovského CSc., Prof. Viléma Krause, Vlastimila Peřiny a Lubomíra Glose. Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2004.
        Hrozen je velký válcový, zahuštěný. Bobule je středně velká, kulatá, tmavěmodrá až černá. Víno má vyšší aroma a harmonickou chuť typu Svatovavřineckého s výraznější kyselinou.
        Při vhodném agrotechnickém opatření nepotřebuje odrůda chemickou ochranu a lze ji použít do ekologických systémů.\n\n
Zkratka La.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--LENA-->

    <string name="barva_lena">Světle žlutá.</string>
    <string name="vune_lena">Aroma je podobné vínům Irsai Oliver, obohacené je navíc jemně kořenitým a karamelovým tónem. Můžeme cítit vůni květin, medu, karamelu a muškátu.</string>
    <string name="chut_lena">Plná, jemná, atraktivně harmonická s výraznou tříslovinou. Kořenitost, medové tóny.</string>
    <string name="stolovani_lena">Asijské kuchyně. Vhodná pro přímý konzum.</string>
    <string name="popis_lena">Lena je bílá poloaromatická moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Lipovina x Irsai Oliver. Do Státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 2001. Vyšlechtěna ve šlechtitelské stanici
        Perná Ing. Františkem Zatloukalem a Ing. Ludvíkem Michlovským. Hrozen je středně velký až velký, středně hustý. Bobule je středně velká, kulatá, žlutozelená. Sklizňová zralost je v 1. pol. září.
        Víno má ve vůni jemné aromatické tóny po muškátovém oříšku. V chuti je lehké, charakteru Irsai Oliver.\n\n
Zkratka Le.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MALVERINA-->

    <string name="barva_malverina">Slámově žlutá.</string>
    <string name="vune_malverina">Jemná, kořenitá. Dále květinové a ovocné tóny zeleného jablka, hrušky. Typicky pak hlavně skořice, ale i lékořice či chlebovinka.</string>
    <string name="chut_malverina">Extraktivní, kořenité tóny, u zralého vína charakterní skořicová chuť.</string>
    <string name="stolovani_malverina">Víno lze velmi dobře kombinovat s masitými pokrmy tradiční české kuchyně, s jemným bílým masem, studenou kuchyní, ale i s telecím a mladým vepřovým.</string>
    <string name="popis_malverina">Malverina je bílá interspecifická moštová PIWI odrůda vzniklá mezidruhovým křížením odrůd Merlan x Rakiš. Odrůda byla vyšlechtěna ve Vinselektu Perná, v genobankách v
        Lednici, Břeclavi a Perné, skupinou šlechtitelů Doc. Ing. M. Michlovský, CSc., Ing. F. Mádl, Prof. Ing. V. Kraus, V. Peřina, L. Glos. Do státní odrůdové knihy zapsaná v roce 2001.
Hrozen je střední až velký, na osluněné straně narůžovělý, jinak zelenožlutý. Odrůda dozrává v první polovině října. Má velmi dobrou odolnost k plísni révové (Plasmopara viticola) a padlí révovému
        (Uncinula necator). Odolnost k plísni šedé a zimním mrazům je dobrá.\n\n
Zkratka Mal.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MEDEA-->

    <string name="barva_medea">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_medea">Květinová, ovocná, jemně aromatická, svěží.</string>
    <string name="chut_medea">Ovocná, kořenitá.</string>
    <string name="stolovani_medea">K variacím foie gras s kandovaným ovocem nebo dýňovým krémům s noky, k divoké pernaté.</string>
    <string name="popis_medea">Medea je bílá moštová pozdní odrůda. List malý až středně velký, kruhovitého tvaru, profil čepele rovný. Hrozen malý, hustý. Bobule malá, tvar na profilu široce elipsovitý.
        Barva slupky růžová. Při pěstování pod fungicidní ochranou odrůda středně odolná proti napadení plísní révy, středně odolná proti napadení padlím révy a odolná proti napadení plísní šedou.
        Odrůda středně odolná sprchávání. Výnos hroznů nízký až středně vysoký, cukernatost moštu vysoká.\n
        V roce 2003 ji na základě práce Ing. Josefa Veverky vyšlechtili jako křížence Tramínu červeného a Müller Thurgau doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc. a Ing. Pavel Veverka. Od 27. 8. 2014 je zapsaná
        ve Státní odrůdové knize České republiky. \n\n
        Zdroje informací: \n eagri.cz/, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MERLOT-->

    <string name="barva_merlot">Tmavě rubínová až granátová.</string>
    <string name="vune_merlot">Černé třešně, švestky, fíky, tabák, káva, lanýže, ostružiny, borůvky, černý rybíz.</string>
    <string name="chut_merlot">Plná, hebká. Kořenité tóny, káva, čokoláda, tabák, černé třešně, švestky, kompot, ovocný koláč.</string>
    <string name="stolovani_merlot">Vína Merlotu se dají pít samotná, bez doprovodu jídel. Podávají se k různým jemným paštikám, k srnčímu nebo jelenímu ragú, k telecím ledvinkám, k hříběcímu masu,
        k pokrmům s výraznou chutí rajčat, k pokrmům z pernaté zvěře nebo k ementálu. Mladá vína z odrůdy Merlot (především z tzv. Nového světa – Chile, Argentina atd.) podávejte k lehkým pokrmům,
        např. italská jídla. Těžší Merlot (z Francie) pak ke zvěřině.</string>
    <string name="popis_merlot">Merlot je modrá moštová odrůda révy vinné původem ve Francii. Největší zastoupení má v oblasti Bordeaux. Oblíbenou odrůdou je rovněž v ostatních vinařských zemích,
        celkem se pěstuje ve světě na ploše cca 200 tis ha. V české republice byl Merlot zapsaný do Státní odrůdové knihy v roce 2001, pěstuje se na cca 72 ha. Hrozen je středně velký, válcový,
        bobule tmavě modrá až černá, slabě elipsovitého tvaru. Sklizňové zralosti se dosahuje ve druhé polovině října. Vínu sluší zrání v sudu nebo v láhvi, potom dominují výrazné vůně lesního ovoce
        jako ostružiny a borůvky. V chuti jsou charakterní kořenité tóny, káva, čokoláda. Velmi vhodný je do kupáží s cabernety, které zjemňuje a dodává jim sametové tóny.\n\n
Zkratka Me.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MERY-->

    <string name="barva_mery">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_mery">Jemně aromatická, ovocná, květinová.</string>
    <string name="chut_mery">Ovocná.</string>
    <string name="stolovani_mery"></string>
    <string name="popis_mery">Mery je bílá středně raná moštová odrůda, vyšlechtěna v roce 2008 RNDr. Zdeňkem Habrovanským a Ing. Aloisem Tománekem v Šlechtitelské stanici vinařské v Polešovicích,
        jako křížence maďarské odrůdy EC 28 a Muškátu moravského. Od 15. 10. 2015 je zapsaná v Státní odrůdové knize České republiky.\n
        List středně velký, pětiúhelníkovitého tvaru. Hrozen středně velký až velký, středně hustý až hustý. Bobule středně velká, kruhovitého tvaru. Barva slupky žlutá. Při pěstování pod fungicidní
        ochranou odrůda středně odolná až odolná proti napadení plísní révy, středně odolná proti napadení padlím révy a středně odolná proti napadení plísní šedou. Odrůda odolná sprchávání. Výnos
        hroznů nízký až středně vysoký. Cukernatost moštu vysoká.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MODRÝ PORTUGAL-->

    <string name="barva_portugal">Světlejší rubínová.</string>
    <string name="vune_portugal">Květinové tóny, které zráním přechází k vůním čerstvého sena.</string>
    <string name="chut_portugal">Červené ovoce, zralé hrušky, borůvky a třešně.</string>
    <string name="stolovani_portugal">K drůbeži, ke studeným nasitým pokrmům, k těstovinám a k sýrům typu trapist.\n
    Teplota podávání: 13-15°C</string>
    <string name="popis_portugal">Modrý Portugal, starobylá evropská odrůda, jejíž původ není jasný. V Rakousku, odkud se dostala k nám, se rozšířila v 19. století. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 1941.
        Po určitém útlumu ze strany spotřebitelů se znovu po r. 2000 dostává do módy. Velmi vhodná jako ranější odrůda k výrobě Svatomartinského vína.
    Odrůda dozrává ve druhé polovině září. Odolnost proti houbám o plísním je nízká. Hrozen je středně velký s křídlem, středně hustý. Bobule kulatá, středně velká, tmavě modrá, tenká a měkká slupka, dužnina
        je měkká a řídká. Víno je lehčího typu s nižší intenzitou barvy, rubínové odstíny.\n
    Povolené synonyma v ČR: Blauer Portugieser, Portugieser Blau.\n\n
    Zkratka MP.\n\n
    Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 629 VÚRV
        Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n
    Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MUŠKÁT MORAVSKÝ-->

    <string name="barva_muskatmoravsky">Světle žlutá.</string>
    <string name="vune_muskatmoravsky">Vysoce aromatická. Muškátový květ, citrusy, meruňky, broskve.</string>
    <string name="chut_muskatmoravsky">Svěží, harmonická. Meruňka, broskev, pomeranč (obecně citrusy).</string>
    <string name="stolovani_muskatmoravsky">Sušší vína se více hodí jako aperitiv, k husím játrům, k jemným paštikám, či ke chřestu. Sladší se pak více hodí k dezertům.\n
    Teplota podávání: 11-13°C</string>
    <string name="popis_muskatmoravsky">Muškát moravský je bílá moštová odrůda révy vinné, vznikla křížením odrůd Muškát Ottonel x Prachttraube. Do státní odrůdové knihy byla odrůda zapsaná v r. 1987
        nejdříve jako MOPR, v r. 1991 jako Moravský muškát a v r. 1993 jako Muškát moravský. Odrůdu vyšlechtil v Polešovicích ing. Václav Křivánek.
    Hrozen je střední až větší. Bobule žlutozelená, kulatá, slupka měkká, dužnina polomasitá, výrazné muškátové chuti. Plná zralost již koncem září.
    Muškát moravský je velmi plodná odrůda, výnos na 1 hektar dosahuje lehce 10 – 15 tun. Při redukci výnosu na 5 – 6 tun se dosahují vysoce kvalitní vína schopné konkurence se všemi známými odrůdami.\n\n
    Doporučená zkratka: MM\n\n
    Držitel šlechtických práv v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n
    Udržovatel odrůdy v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s.
        671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MUŠKÁT OTTONEL-->

    <string name="barva_muskatottonel">Světle žlutá.</string>
    <string name="vune_muskatottonel">Růže, muškát, u přívlastkových vín med, citrusy, pryskyřice, toastové aroma.</string>
    <string name="chut_muskatottonel">Středně plná či lehká, harmonická, kratší.</string>
    <string name="stolovani_muskatottonel">Vína Muškátu Ottonel se nejčastěji kombinují s předkrmy z husích jater nebo se sladkými dezerty. Mohou sloužit jako lehký suchý aperitiv.
        Jejich harmoničnost a výrazné aroma lahodí zvláště ženám a dívkám.</string>
    <string name="popis_muskatottonel">Muškát Ottonel je bílá moštová odrůda, v minulosti využívaná jako stolní pro svoji jemnou muškátovou chuť – varibialita velikosti hroznu podle klonu.
        Sklizňová zralost od konce září až do poloviny října. Hrozen malý až střední, hustota hroznu střední (za podmínky nesprchnutí bobulí), délka stopky je krátká. Bobule je malá až střední,
        žlutozelená, kulatá. Plné zralosti dosahuje odrůda již ve druhé polovině září.
        Původ odrůdy je ve Francii, kde vznikla křížením Chrupky bílé x Muškát žlutý nebo jako semenáč Chrupky. Vyšlechtil v r. 1852 Robert Moreau. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 1952.
        Víno není obecně příliš vhodné k archivaci, i když se vyskytnou vzácné výjimky, které si několikaleté zrání na láhvi zaslouží. V dobrých ročnících mohou být vína velmi plná se zbytkem cukru,
        proslulá jsou například slovenská vína z lokality Modra. Muškátová vína mohou být suchá (Alsasko, Tunisko, Samos, Navarra, Lazio) nebo sladká (Itálie, Francie) či dokonce velmi sladká
        (Navarra, Samos, francouzské AOC Beaumes-de-Venise a Frontignan, Maďarsko, Austrálie). Tato vína jsou vždy smyslná a mají silné kouzlo.\n
        Povolené synonymum v ČR: Muscat Ottonel.\n\n
        Zkratka: MO.\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
        Držitel šlechtických práv v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MÜLLER THURGAU-->

    <string name="barva_thurgau">Světlá se zelenožlutým odstínem.</string>
    <string name="vune_thurgau">Bez, grep, broskve, lehce muškát.</string>
    <string name="chut_thurgau">Harmonická, svěží. Při dobré zralosti hroznů dostáváme broskve, meruňky a někdy dle ročníku i sauvignonové tóny. </string>
    <string name="stolovani_thurgau">Vína odrůdy MT jsou vína ke každodennímu pití k prosté stravě a při společenské zábavě. Hodí se k předkrmům, zeleninovým polévkám, k rybě nebo k bílým měkkým sýrům.
        Vyzrálé hrozny MT jsou vhodné i k přímé konzumaci, jsou příjemné, jemně muškátové chut.\n
    Teplota podávání: 9-11°C</string>
    <string name="popis_thurgau">Müller Thurgau je bílá moštová odrůda vzniklá křížením Ryzlinku rýnského x Madlenky královské. Odrůdu vyšlechtil Dr. Hermann Müller (1850-1924),  ve šlechtitelské
        stanici Geisenheim v r. 1882. Švýcar Müller pocházel z kantonu Thurgau a spojení příjmení s názvem kantonu dalo jméno odrůdě, která z evropských vinic prakticky vytlačila odrůdy jako je
        Sylvánské zelené či Neuburské. MT se z úspěchem pěstuje i v Novém světě (např. Nový Zéland, USA). Protože odrůda dozrává většinou již v polovině září daří se jí nejvíce v chladnějších
        vinařských oblastech. V některých evropských státech se objevuje v názvu Sylvánské, protože se H. Müller domníval, že kříží Ryzlink rýnský x Sylvánské zelené.  Odrůda Müller Thurgau je
        nejznámnější a nejrozšířenější kříženec révy vinné na světě. V ČR se pěstuje na 9,4% ploch, viz. též výměra vinic ČR.\n
        Do Státní odrůdové knihy ČR byla odrůda zapsaná v r. 1941.\n
        Hrozen je středně velký až velký, válcovitého tvaru, bobule střední, kulatá, zelenožluté barvy. Dužnina je řídká s jemnou muškátovou chutí. Víno je příjemné s nižšími kyselinami, muškátové
        aroma vždy v pozadí. Při redukci výnosu a dosáhnutí vyšší cukernatosti, např. u pozdního sběru je víno kvalitou plně srovnatelné s ostatními odrůdami.\n
        Povolené synonymum: Rivaner\n\n
        Zkratka: MT\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel v ČR: 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice, 629 VÚRV Praha-Ruzyně,
        Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--NATIVA-->

    <string name="barva_nativa">Tmavě červená, rubínová.</string>
    <string name="vune_nativa">Jemně aromatická, ovocitá s tóny třešní a višní. Přidává se kořenitost a florální tóny.</string>
    <string name="chut_nativa">Extraktivní, harmonická, s výraznější tříslovinkou a s poněkud vyšší aciditou. Maliny, ostružiny.</string>
    <string name="stolovani_nativa"></string>
    <string name="popis_nativa">Nativa je modrá interspecifická (PIWI) odrůda vyšlechtěná kolektivem šlechtitelů Resistant vedeným prof. ing. Vilémem Krausem CSc. Vznikla křížením odrůd Fratava
        (Frankovka × Svatovavřinecké) a Merlan (Merlot × Seibel 13 666). Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2010. Hrozen je středně velký, kuželovitý, hustý.  Bobule je kulatá, malá až středně velká, tmavě modrá s řídkou dužninou. Sklizňové zralosti dosahuje
        odrůda na přelomu září – říjen. Odrůda i při vyšší sklizni 9 – 12 t dosahuje průměrné střední cukernatosti 18 – 20°NM při průměrném obsahu kyselin 8,5 g*l-1. Skladba kyselin např. proti Frankovce
        (srovnávací odrůda při uznávacích zkouškách) je příznivější v poměru kyselin vinná – jablečná, ve prospěch kyseliny vinné. Víno je kvalitní, kabernetového typu, vyšší tmavě červené barvy.
        Charakterním znakem jsou maliny, ostružiny, hlavně u starších vín.\n\n
        Zkratka Na.\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: Doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc., Rakvice.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: dtto\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--NERONET-->

    <string name="barva_neronet">Tmavě rubínová až granátová, modročervená.</string>
    <string name="vune_neronet">Květinová, bylinná, ovocná. Černé třešně, švestky, tabák, káva, lanýže, fíky.</string>
    <string name="chut_neronet">Ovocná, plná s vyšší tříslovinou. Černý rybíz, višňový kompot, kabernetové tóny, borůvky, ostružiny.</string>
    <string name="stolovani_neronet">K srnčímu nebo jelenímu ragů, k pokrmům s intenzivní chutí rajčat, k pernaté zvěři, k sýrům s bílou a modrou plísní.\n
        Teplota podávání: 14-16°C</string>
    <string name="popis_neronet">Neronet je modrá moštová odrůda (barvířka) vzniklá křížením (Svatovavřinecké x Modrý Portugal) x Alibernet. V r. 1991 zapsaná do Státní odrůdové knihy.
        Vyšlechtěna prof. ing. Vilémem Krausem CSc. v Lednici na Moravě. Hrozen je středně velký s křídly, bobule je malá, kulatá, modročerná, dužnina je modročervená, barevnost moštu je vysoká.
        Zrání odrůdy je na přelomu září a října. Víno je plné, tělnaté s vysokou intenzitou barvy. Při klasické technologii má víno vyšší třísloviny, běžné barvy lze dosáhnout i bez fermentace rmutu
        pouze několika hodinovou macerací, potom je víno harmonické.\n\n
        Zkratka: Ne.\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--NEUBURSKÉ-->

    <string name="barva_neuburske">Světle zelenožlutá, u vyšších přívlastků zlatožlutá.</string>
    <string name="vune_neuburske">Muškátová až kopřivově broskvová, při zrání v láhvi malinová. Při redukované sklizni charakteristické zemité, ořechové tóny. Dále grep, kandované ovoce či avokádo.</string>
    <string name="chut_neuburske">Harmonická, extraktivní, středně plná až plná, hebká, viskózní, s nižším obsahem kyselin. Dostáváme smetanové tóny a květinově-ovocitý charakter s nenapodobitelně
        pikantní, mírně nahořklou skořicovou chutí.</string>
    <string name="stolovani_neuburske">Neuburské výborně doprovází jídla s hustými omáčkami, pečenou drůbež nebo drůbeží paštiky, klobásy a guláš. Hodí se i k vařeným masům, přírodní úpravě hovězího,
        k vydatnějším, ale neutrálním jídlům. Dále může doplňovat bílé sýry či zeleninové polévky. Dále se hodí k roštěné či pečenému bažantu.\n
        Teplota podávání: 9-11°C</string>
    <string name="popis_neuburske">Neuburské je bílá moštová odrůda vzniklá nahodilým křížením odrůd Veltlínské červené x Sylvánské zelené ve druhé polovině 19. stol. v Rakousku anonymními šlechtiteli.
        Zde se pěstuje pod názvem Neuburger. Dle ústního podání zasadili vinaři v obci Arnsdorf vyplavené kusy réví z Dunaje a od r. 1872 z těchto vzrostlých keřů vyráběli dobré víno. Do Státní odrůdové
        knihy byla odrůda zapsaná v r. 1941. Hrozen je středně velký, válcovitého tvaru, bobule střední, kulatá, zelenožluté barvy. Na slupce typická černé tečky. Dužnina je podobné konzistence jako u
        stolních hroznů a proto v minulosti byly hrozny Neuburského používané k přímému konzumu. Víno je příjemné, neutrální, harmonické chuti s vyrovnanými kyselinami.\n
        Povolené synonymum v ČR: Neuburger\n\n
        Zkratka: Ng\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RINOT-->

    <string name="barva_rinot">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_rinot">Jemně aromatická, ovocitá s bylinnými tóny, ryzlinkového či rulandského typu.</string>
    <string name="chut_rinot">Ovocitá s bylinnými tóny, ringle, vanilka, peckové ovoce.</string>
    <string name="stolovani_rinot">Domácí paštika s kuřecích jater, polotvrdé či tvrdé sýry.</string>
    <string name="popis_rinot">Rinot je bílá moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Merzling x (Seyve Villard 12357 x Rulandské šedé). Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2008. Vyšlechtěna Doc. Ing.
        Milošem Michlovským, DrSc. Hrozen je středně velký až velký, středně hustý, podlouhlého válcového tvaru. Bobule malá, kulatá, barva slupky žlutozelená, při plné zralosti tmavě žlutá. Odrůda
        je odolná proti oidiu, středně odolná proti perenespoře a plísni šedé. Zralost odrůdy je v druhé polovině září. Víno je žlutozeleného odstínu, ovocité, jemně aromatické.\n\n
        Zkratka: Ri \n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ĆR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RUBINET-->

    <string name="barva_rubinet">Tmavočervená až modročervená.</string>
    <string name="vune_rubinet">Intenzivní, kořenitě kabernetová. Černý rybíz, plody černého bezu, koření.</string>
    <string name="chut_rubinet">Velmi plná, viskózní, kabernetová, tříslovitá, charakteru jižních vín. Černý rybíz, plody černého bezu, koření.</string>
    <string name="stolovani_rubinet"></string>
    <string name="popis_rubinet">Rubinet  je modrá interspecifická moštová PIWI odrůda (barvířka), zápsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2005. Odrůdu vyšlechtil prof. Vilém Kraus v Lednici na Moravě.
        Středně raná odrůda, kříženec (Revolta x Alibernet) x André. Původní název Tintet. Hrozen je středně velký,kuželovitý, řídký až středně hustý se středně dlouhou stopkou. Bobule je středně velká,
        elipsovitá, tmavě modrá, dužnina tmavočervená. Sklizňová zralost v polovině října. Proti napadení houbovými chorobami je středně odolná. Proti poškození zimními i jarními mrazy je odolná. Výnos
        je středně vysoký. Víno je plné s vyšším obsahem tříslovin, tmavočervené až modročervené barvy, jemné kabernetové tóny harmonická chuť.\n\n
        Zkratka Ru.\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 1183 Vilém Kraus Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RULANDSKÉ BÍLÉ-->

    <string name="barva_rulandskebile">Světle žlutá, zelenožlutá.</string>
    <string name="vune_rulandskebile">Květiny, hrušky, lískové oříšky, chlebová kůrka, vanilka.</string>
    <string name="chut_rulandskebile">Minerální, pikantně svěží, plná, extraktivní, harmonická, elegantní. Dostáváme (podobně jako ve vůni) hrušky, broskev, červené ovoce, lískové oříšky, mandle,
        hlebovou kůrku, máslo, vanilku, jemnou kouřovou příchuť, citrusové plody a lipový květ.</string>
    <string name="stolovani_rulandskebile">Vína Rulandského bílého lze podávat při slavnostnějších příležitostech k bohatém výběru masitých jídel. Hodí se dobře i k uzeným rybám, k pečením, k sýrům s
        ušlechtilými plísněmi. Také k hutnější, ale ne příliš výrazné úpravě hovězího i vepřového masa, k hustším polévkám, k výraznějším paštikám a k uzenému masu. Vína přívlastková jsou vhodná k
        dezertům. Svěží Rulandské je vynikající aperitiv.\n
        Teplota podávání: 10-12°C</string>
    <string name="popis_rulandskebile">Rulandské bílé je starobylá francouzská bílá moštová odrůda původem z Burgundska, vznikla pravděpodobně pupencovou mutací z Rulandského šedého. Do Státní odrůdové
        knihy byla odrůda zapsaná v r. 1941 jako Burgundské bílé, v r. 1993 došlo ke změně názvu ve Státní odrůdové knize na Rulandské bílé. Slovo „Rulandské“ bylo zapůjčeno z německé oblasti, jmenoval
        se tak Johann Seger Ruland, který se zasloužil o rozšíření odrůdy Pinot gris v okolí německého Špýru. Celý problém s názvem nastal ke konci sedmdesátých roků minulého století, kdy Francie podala
        podnět o neoprávněném používání značky „Burgundské“ na tehdejší Československou republiku u mezinárodního obchodního soudu v Haagu. K dohodě mezi Francií a ČSSR nikdy nedošlo, smlouva nebyla
        podepsaná a muselo tedy dojít ke změně označování této odrůdy v ČR (stejně tak u odrůdy Rulandské šedé a Rulandské modré). Historický název v českých zemích byl Roučí bílé.\n
        Hrozen je středně malý až malý, mírně kuželový, uzavřený, hustý. Bobule malá, kulatá, žlutozelená, slupka tenká, dužnina řídká. Zrání pozdní, plné zralosti odrůda dosahuje až v říjnu.
        Víno je plné, extraktivní s příjemnými kyselinami, velmi vhodné k archivaci čímž se barevné tóny zvýrazní. Ve vůni jemné květinové vůně, u vyzrálého vína chlebnaté tóny. Chuť plná, dlouhotrvající,
        bohatá na extraktivní látky, harmonická, elegantní. Ve vůni i chuti můžeme hledat hrušky, broskev, červené ovoce, lískové oříšky, mandle, chlebovou kůrku, máslo, vanilku.
        Povolené synonymum v ČR: Pinot blanc\n\n
        Doporučená zkratka: RB (SZPI používá vcelku nelogickou zkratku RUB)\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RULANDSKÉ MODRÉ-->

    <string name="barva_rulandskemodre">Rubínová až cihlově červená, s oranžovým až nazlátlým okrajem u sklenky.</string>
    <string name="vune_rulandskemodre">Ostružiny, maliny, jahody, švestky, cassis, banány, černé třešně, brusinky, kdoule, hloh, vřes, pivoňky, jasmín, máta, fialky, ve vyzrálých kůži, kouř hořícího dřeva,
        tlející listí, datle, fíky, sušené švestky, povidla, jahodový džem, moruše, hořké mandle, hořká čokoláda, kakao, káva, hřebíček, ale i zvěřina a lanýže, jód, mořská sůl a oříšky,
        v úpravě barrique se přidává smetanově-vanilkový rozměr.</string>
    <string name="chut_rulandskemodre">Plná, víno má nízký obsah kyselin, velmi jemné třísloviny a hebkost při klouzání po jazyku. V chuti pak dostáváme stejné či podobné spektrum jako ve vůni.</string>
    <string name="stolovani_rulandskemodre">Vyzrálá červená vína rulandského modrého se podávají v širokých „břichatých“ pohárech a platí pro ně pravidlo, které říká, že čím starší víno je, tím objemnější
        pohár zvolíme, pohár se plní pouze do pětiny až čtvrtiny celkového objemu, aby se široká hladina vína mohla dobře provzdušnit. Archívní vína lze podávat bez pokrmů, k tichému obdivu jejich vůní
        a skladby a k meditování s přáteli. Mladší vína se při stolování předkládají k pečeným masům, jemným úpravám zvěřiny i jiných tmavých mas, pernaté zvěři, nadívané drůbeži a doporučují se rovněž
        k pokrmům z hub a k mnoha druhům sýrů. Jsou skvělá také k delšímu posezení s malým zákuskem.\n
        Teplota podávání: 14-16°C</string>
    <string name="popis_rulandskemodre">Rulandské modré je starobylá francouzská modrá moštová odrůda původem z Burgundska, vznikla pravděpodobně křížením odrůd Tramín červený a Mlynářka. Do Státní
        odrůdové knihy byla odrůda zapsaná v r. 1941 jako Burgundské modré, v r. 1993 došlo ke změně názvu ve Státní odrůdové knize na Rulandské modré. Slovo „Rulandské“ bylo zapůjčeno z německé oblasti,
        jmenoval se tak Johann Seger Ruland, který se zasloužil o rozšíření odrůdy Pinot gris (Rulandské šedé) v okolí německého Špýru. Celý problém s názvem nastal ke konci sedmdesátých roků minulého
        století, kdy Francie podala podnět o neoprávněném používání značky „Burgundské“ na tehdejší Československou republiku u mezinárodního obchodního soudu v Haagu. K dohodě mezi Francií a ČSSR nikdy
        nedošlo, smlouva nebyla podepsaná a muselo tedy dojít ke změně označování této odrůdy v ČR (stejně tak u odrůdy Rulandské bílé a Rulandské šedé). Historický název v českých zemích byl Roučí modré.
        Hrozen je malý, uzavřený, válcový, připomínající šišku, odtud název Pinot. Bobule je malá až středně velká, kulatá, barva bobule je tmavě modrá až černá.\n
        Víno je hebké a ležením získává na kvalitě, barva je od  světle granátové až po cihlové tóny, vždy slabšího odstínu. V chuti i ve vůni lze vysledovat zahradní jahodu, která je neklamným znakem
        odrůdy, ležením v láhvi se můžou vyskytnout tóny sušené švestky.\n
        Rulandské modré je v dnešní době legendární a internacionální odrůdou pěstovanou na celém světě. Mít ve skleničce RM znamená pro znalce vín výjimečný okamžik a téměř vždy se jedná o vrchol
        ochutnávky nebo večera. O jeho oblíbenosti svědčí i množství synonym, které jsou zapsané v Evropské odrůdové knize – 265.\n
        Povolené synonymum v ČR: Pinot noir\n\n
        Doporučená zkratka: RM\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749
        Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RULANDSKÉ ŠEDÉ-->

    <string name="barva_rulandskesede">Zlatožlutá.</string>
    <string name="vune_rulandskesede">Hrušky (i sušené), fíky, broskev, kandované ovoce, pomeranč, med, lískové oříšky, mandle, chlebová kůrka.</string>
    <string name="chut_rulandskesede">Velmi plná, hebká, extraktivní. Pomeranč, med, hrušky, karamel, květiny. Dále podobně jako ve vůni.</string>
    <string name="stolovani_rulandskesede">Vína Rulandského šedého doprovázejí nejčastěji hutná a kořeněná jídla nebo rybí speciality, těžší úpravy drůbeže či hustší polévky. Ke kachně, k drůbeži s nádivkou,
        k uzeným pařeným sýrům. Sladké výběry jsou vhodné k dezertům.\n
        Teplota podávání: 10-12°C</string>
    <string name="popis_rulandskesede">Rulandské šedé je starobylá francouzská bílá moštová odrůda původem z Burgundska, vznikla pravděpodobně pupencovou mutací z Rulandského modrého. Do Státní odrůdové
        knihy byla odrůda zapsaná v r. 1941 jako Burgundské šedé, v r. 1993 došlo ke změně názvu ve Státní odrůdové knize na Rulandské šedé. Slovo „Rulandské“ bylo zapůjčeno z německé oblasti, jmenoval
        se tak Johann Seger Ruland, který se zasloužil o rozšíření odrůdy Pinot gris v okolí německého Špýru. Celý problém s názvem nastal ke konci sedmdesátých roků minulého století, kdy Francie podala
        podnět o neoprávněném používání značky „Burgundské“ na tehdejší Československou republiku u mezinárodního obchodního soudu v Haagu. K dohodě mezi Francií a ČSSR nikdy nedošlo, smlouva nebyla
        podepsaná a muselo tedy dojít ke změně označování této odrůdy v ČR (stejně tak u odrůdy Rulandské bílé a Rulandské modré). Historický název v českých zemích byl Roučí šedivé.\n
        Povolené synonymum v ČR: Pinot gris\n
        Hrozen je středně malý, kuželový, tvaru šišky, uzavřený, hustý. Bobule malá, kulatá, šedá až šedočervená, slupka středně pevná, dužnina řídká. Zrání pozdní, plné zralosti odrůda dosahuje až v říjnu.
        Víno je plné, extraktivní s příjemnými kyselinami, velmi vhodné k archivaci. Ve vůni jemné květinové vůně, medové a celá řada níže uvedených ovocných i jiných tónů. Chuť plná, dlouhotrvající,
        bohatá na extraktivní látky, harmonická, elegantní.\n\n
        Doporučená zkratka: RŠ\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, 749 Ing.
        Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RULENKA-->

    <string name="barva_rulenka">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_rulenka">Ovocná až květinová.</string>
    <string name="chut_rulenka">Ovocná až kořenitá, harmonická, svěží.</string>
    <string name="stolovani_rulenka"></string>
    <string name="popis_rulenka">Rulenka je středně raná až pozdní bílá moštová odrůda vzniklá křížením odrůd (Rulandské šedé × Pesecká Leánka) × Ryzlink rýnský. Vyšlechtil ji prof. Ing. Vilém Kraus,
        CSc. na Šlechtitelské stanici vinařské Velké Žernoseky. Od 9. 2. 2018 je zapsaná ve Státní odrůdové knize České republiky. List středně velký, pětiúhelníkovitého tvaru. Hrozen malý, hustý.
        Bobule malá, kruhovitého tvaru. Barva slupky žlutozelená. Při pěstování pod fungicidní ochranou odrůda středně odolná proti napadení plísní révy, odolná proti napadení padlím révy a středně
        odolná proti napadení plísní šedou. Odrůda odolná sprchávání. Výnos hroznů velmi nízký až nízký. Cukernatost moštu vysoká. Odrůda je vhodná především na speciální sladké či botrytické výběry.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RYZLINK RÝNSKÝ-->

    <string name="barva_ryzlinkrynsky">Typická vína RR jsou světle zelenožlutá, s přibývající zralostí se objevují zlatavé odstíny, u výběrů z bobulí až jantarové tóny.</string>
    <string name="vune_ryzlinkrynsky">Ovocné plody, kořenitost, minerální zemitá i kouřová, květinová, typická vůně je po lipovém květu, může být i muškátová, broskvová nebo jako luční květy,
        z příliš horkých lokalit může zavánět petrolejem a kerosinem, to když je většina bobulí vlivem slunce hnědavě zbarvena.</string>
    <string name="chut_ryzlinkrynsky">Chuť přechází od ocelové kyseliny v nezralých ročnících přes příjemně peprně kořenitě říznou až po svěže zralou, která je nezbytnou součástí velkých vín
        výborných ročníků a současně oporou tvorby buketu a chuťových látek lahvové zralosti. Ve vůni a chuti můžeme hledat broskev, zelené i žluté jablko, pomeranč, citronovou kůru, kdouli a u
        měkčích vín i meruňku nebo ananas, ale i med, marcipán, mandle a hrozinky, minerály, květ mučenky, lipový květ. Chuť je zvýrazněna pikantní kyselinkou, někdy i vyššími a delikátními
        aromatickými látkami, jež zaujmou nevtíravým a přece dlouho trvajícím vjemem.</string>
    <string name="stolovani_ryzlinkrynsky">Jakostní vína RR jsou vhodná k tučnějším masitým pokrmům a uzenému, k lehké úpravě ryb a drůbeže. Sladké výběry jsou vhodné k dezertům, kabinety ke
        studeným předkrmům a telecímu masu, pozdní sběry k pstruhům a rybám v různých úpravách.\n
        Teplota podávání: 9-11°C</string>
    <string name="popis_ryzlinkrynsky">Ryzlink rýnský je bílá odrůda révy vinné. Její původ je pravděpodobně v Německu, kde se její název objevuje v zápisech již v roce 1435 (nárok na  původ si
        dělají i v Itálii, a přenesení sadby římskými legiemi na Limes Romanus). Vznikla přírodním křížením z odrůdy Heunisch, Vitis sylvestris a Tramín červený. V českých zemích se prokazatelně
        pěstuje od 17. století., v současné době na cca 7% ploch. Do Státní odrůdové knihy ČR byla odrůda zapsaná v roce 1941. Celková světová výměra odrůdy RR je cca 60 tis. ha, z toho v ČR cca
        1300 ha, viz výměra vinic ČR. Historický název pro RR na Moravě je Lipka. \n
        Hrozen je malý až středně velký, kuželovitého tvaru, se zahuštěnými bobulemi, které jsou středně velké, kulaté, žlutozelené. Víno je extraktivní, vysoce kvalitní s vyšší kyselinou.
        Charakterem ve vůni jsou medové, lipové tóny, v chuti zralé meruňky a medové tóny.\n\n
        Doporučená zkratka: RR\n\n
        Povolené synonymum v ČR: Rheinriesling, Riesling\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice, kód 605
        Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RYZLINK VLAŠSKÝ-->

    <string name="barva_ryzlinkvlasky">Světle zelenožlutá.</string>
    <string name="vune_ryzlinkvlasky">Květinová s nádechem květu lípy, hořkomandlová nebo jablečná (zelená jablka) po medové tóny. Grapefruit, červený rybíz, angrešt, kytice lučního kvítí,
        hrozinky, sladký citron.</string>
    <string name="chut_ryzlinkvlasky">Harmonická s příjemnými kyselinkami. Ve vůni a chuti můžeme hledat grapefruit, červený rybíz, angrešt, kytice lučního kvítí, hrozinky,
        sladký citron, medové tóny.</string>
    <string name="stolovani_ryzlinkvlasky">Vína Ryzlinku vlašského zachycují celou kvalitativní škálu bílých vín. Lehká, prostá, tvrdá vína stolní, která přinášejí osvěžení při namáhavé manuální
        práci, se hodí ke svačinám s uzeninou. Suchá vína Ryzlinku vlašského se dobře uplatní jako aperitiv ke studeným předkrmům a k celé paletě jídel jednoduché, všední kuchyně. Hodí se k
        zeleninovým jídlům i zeleninovým polévkám a bílým sýrům, k lehké úpravě ryb či jemným paštikám, ale i k šunce a vepřové pečeni. Jako vinný střik dobře uhasí žízeň.\n
    Teplota podávání: 9-11°C</string>
    <string name="popis_ryzlinkvlasky">Ryzlink vlašský je starobylá bílá odrůda révy vinné. Její původ je pravděpodobně v Itálii (Vlachy), nebo ve Francii. Ať tak, nebo tak, v dnešní době je nejvíce
        rozšířený v zemích bývalé Rakousko – Uherské monarchie, většina z 35 tis ha celosvětové výměry RV (Sedlo). Největší výměra v ČR byla před rokem 1990, kdy podíl na celkové výměře dosahoval
        14%. V dnešní době pouze 7% a očekává se další úbytek (Sedlo). Do Státní odrůdové knihy ČR byl Ryzlink vlašský zapsaný v r. 1941. Viz též výměra vinic ČR.\n
        Hrozen je středně velký, válcový, hustý, má delší stopku, mívá často křidélko. Bobule malá – středně velká, kulatá, zelenožlutá. Víno bývá robustní, extraktivní, květinové tóny ve vůni,
        v chuti až oříškové. V horších letech má vysoký podíl kyselin. Vhodné pro výrobu sektů.\n
        Povolené synonymum v ČR: Welschriesling.\n\n
        Doporučená zkratka: RV\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc., Družstevní 818, 691 03 Rakvice , kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SAUVIGNON-->

    <string name="barva_sauvignon">Světle zelenožlutá.</string>
    <string name="vune_sauvignon">Černý rybíz, kopřiva, kočičí moč (mňam), zelený pepř, kiwi s nádechem citronu, grapefruity, broskve, nektarinky, meloun, u vín z obl.
        Sancerre i minerální tóny a křemen. U sladkých výběrů meruňky, angrešt, broskve, pomeranče, ananas, med, marcipán, tropické ovoce, mango, mučenku, akátový a pomerančový květ, kosatec, fenykl, ale i
        muškátové tóny.</string>
    <string name="chut_sauvignon">Kořenitá, plná, často s minerální příchutí. Dostáváme (podobně jako ve vůni) travnaté, kopřivové či paprikové tóny. Dálší výčet viz. popis vůně.</string>
    <string name="stolovani_sauvignon">Aromaticky výrazná a suchá vína Sg jsou vhodná jako aperitiv či ke studeným předkrmům, ke chřestu a kozím sýrům. Plnější a zralá vína jsou vhodná ke kořenitým
        jídlům, těstovinám s gorgonzolou nebo rybí omáčkou, k vařené šunce, bílým masům se smetanovými omáčkami, k rybám s výraznější úpravou či k rybám uzeným. Výběry ke sladkým dezertům.\n
    Teplota podávání: 11-13°C</string>
    <string name="popis_sauvignon">Sauvignon je bílá odrůda révy vinné. Její původ je pravděpodobně v Bordeaux, v poslední době, na základě genetické analýzy se uvádí, že vznikla křížením Chenin
        Blanc x Tramín. Sauvignon se pěstuje téměř ve všech vinařských zemích světa a je tedy odrůdou „internacionální“, její plocha je cca 45 tis. ha. V českých zemích se začala významně
        rozšiřovat až od 50 let minulého století, v současné době se pěstuje na cca 5% ploch, tedy téměř tisíc ha (viz výměra vinic ČR). Do Státní odrůdové knihy ČR byla odrůda zapsaná v roce 1952.\n
        Hrozen je malý, hustý s krátkou stopkou. Bobule je malá až středně velké, kulatá, žlutozelená. Charakter vína je silně ovlivněný  ročníkem. Plná zralost je v polovině října (Morava).
        Ve vynikajících ročnících převládá broskev s lehkým nádechem listu černého rybízu, v méně vydařeném ročníku hluchavka, angrešt, černý rybíz. V průměrném a horším ročníku typická kopřiva
        až trávové tóny. Víno mění významně svůj charakter i zráním, hlavně v prvním půl roce školení. Sklepmistři mnohdy používají pro Sauvignon výraz „chameleón“. Další tóny během vývoje,
        které lze ve víně hledat: grapefruit, kiwi, citron, nektarinka, meloun cukrový, u sladkých výběrů meruňky, pomeranče, ananas, ostatní tropické ovoce, někdy i  marcipán.\n\n
        Doporučená zkratka: Sg \n\n
        Povolené synonymum v ČR: Sauvignon blanc\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatelé v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice s.r.o., kód 604 Doc. Miloš Michlovský CSc., Šlechtitelská stanice vinařská Polešovice s.r.o., kód 982 AMPELOS,
        Šlechtitelská stanice vinařská Znojmo.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>


    <!--SAVILON-->

    <string name="barva_savilon">Žlutá se zelenými odlesky až citrónově žlutá se zlatou jiskrou.</string>
    <string name="vune_savilon">Extraktivní, široká, květinová až ovocná. Dostáváme i medové vůně a velmi slabě i vanilku.</string>
    <string name="chut_savilon">Dlouhá, ovocná, citrusová. Dále broskve i kandované ovoce.</string>
    <string name="stolovani_savilon"></string>
    <string name="popis_savilon">Savilon je bílá interspecifická moštová odrůda sauvignonového typu. Vznikla křížením Rakiš (Villard blanc x Veltlínské červené rané) x Merlan. Vyšlechtěna kolektivem
        šlechtitelů Resistant pod vedením Prof. Ing. Viléma Krause, CSc, který tvořili M. Michlovský, F. Mádl, V. Peřina, L. Glos. Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2010. Savilon patří do
        skupiny PIWI odrůd, je odolný proti houbových chorobám, odrůda je vhodná pro pěstování hroznů v ekologické produkci pro výrobu biovín.\n
        Hrozen je větší, dlouhý, řidší s křidélkem. Bobule je malá, kulatá, žlutozelená. Plná zralost je až od poloviny října (Morava). Charakter vína je podobný odrůdě Sauvignon. Převládají
        žluté odstíny se zelenými odlesky. Charakterem ve vůni je hluchavka, angrešt, broskev a medové tóny. V chuti škála ovocných tónů, broskev, angrešt, u výběrů meruňka, ananas. Víno má
        pikantní kyseliny.\n\n
        Doporučená zkratka: Svl\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: kód 604 Doc. Miloš Michlovský CSc.\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: Doc. Miloš Michlovský CSc.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SEVAR-->

    <string name="barva_sevar">Rubínová až tmavočervená.</string>
    <string name="vune_sevar">Jemně až silně aromatická. Květinové a ovocné tóny - lesní jahody, ostružiny, maliny, rybíz a borůvky.</string>
    <string name="chut_sevar">Lesní jahody, ostružiny.</string>
    <string name="stolovani_sevar"></string>
    <string name="popis_sevar">Odrůda Sevar vznikla křížením mateřské rostliny SEYVE VILLARD 12/58 F1 s otcovskou odrůdou SVATOVAVŘINECKÉ 116/55 F1. Toto hybridní křížení provedl už v roce 1964
        šlechtitel ing. Václav Křivánek, který tehdy chtěl vyšlechtit odrůdu se zvýšenou odolností proti houbovým chorobám a mrazu, což je trendem a snahou šlechtitelů do dnešních dnů. Staniční
        předzkoušky proběhly v letech 1982–1984 ve vinici „Meteorka“ v Polešovicích, kde byly révové sazenice vysazeny v roce 1974 ve sponu 1,8 m x 1 m. V tříletém zkušebním cyklu byl sledován
        výnos, který činil v průměru 17,36 t/ha, cukernatost s průměrem 16,63 st.NM a kyseliny s průměrem 9,03 g/l.\n
        Sevar je odolný proti peronospoře, oidiu i plísni šedé. Nevyžaduje chemickou ochranu a tudíž je plně využitelný pro ekologické vinařství. Odolnost proti mrazům je na úrovni hodnoty
        Frankovky modré. Hrozen je malý až středně velký, středně hustý. Víno má zajímavý buket i chuť. Prolínají se vůně květinové a ovocné a ve vínu lze nalézt plody okraje lesa – maliny,
        ostružiny, jahody, rybíz i borůvky. Dospělý list je malý až středně velký kruhovitého tvaru, profil čepele je tvaru V.\n
        Víno je výborné kvality, tmavočervené barvy, jemně až silně aromatického typu s jemnou kyselinkou, která chybí u jižních vín. Důležité je, že víno dosahuje konzumní zralosti již v prvním
        roce a vyhovuje moderním trendům, a to v konzumaci mladých svěžích vín. Při odpovídající technologii je možné dosáhnout tónů přírodně dezertního vína. Sevar se dá zařadit mezi barvířky.
        Z uvedeného vyplývá, že nová odrůda Sevar může být velkým přínosem ve skupině červených vín. V Česku má odrůdu Sevar v portfoliu např. Školní zemědělský podnik MZLU Žabčice (3 ha) a
        Vinařství Mikulášek Vičice (2 ha).\n
        zdroj: RNDr. Habrovanský Zdeněk, Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. Polešovice\n
        Do Státní odrůdové knihy odrůda zapsaná v r. 2008.\n\n
        Zkratka: Sev\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. Polešovice, kód 749 Ing. Alois Tománek, Boršice.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SVATOVAVŘINECKÉ-->

    <string name="barva_svatovavrinecke">Tmavočervená až fialová. Uvádí se také granátová a rubínová.</string>
    <string name="vune_svatovavrinecke">Sametově plná s ovocnými a bylinnými tóny. Višně, černý rybíz, černé třešně, (sušené / zralé) švestky, povidla, skořice, sušené ovoce.</string>
    <string name="chut_svatovavrinecke">Višně, černý rybíz, černé třešně, švestky, povidla, skořice, sušené ovoce.</string>
    <string name="stolovani_svatovavrinecke">Svatovavřinecké se podává k běžné konzumaci všedních jídel a k sýrům. Velmi dobře se hodí jako doprovod tmavého masa a sýrů s intenzivní chutí.
        Je dobrým doplňkem také ke kořeněnému vepřovému nebo ke zvěřině. Potěší rovněž v kombinaci s husou či kachnou.</string>
    <string name="popis_svatovavrinecke">Svatovavřinecké je starobylá modrá odrůda révy vinné. Do Státní odrůdové knihy ČR byla zapsaná v roce 1941. Povolené synonymum v ČR je Saint Laurent.
        Odrůda Svatovavřinecké se ve  světě pěstuje na cca 3 tis. ha, v ČR celkem na 8% ploch, což představuje 1335 ha a je u nás nejvíce pěstovanou modrou odrůdou. ČR je rovněž největším
        pěstitelem odrůdy Svatovavřinecké na světě. Ve větším se začala pěstovat pro roce 1900, v r. 1935 byla výměra 1% ploch a největšího rozmachu odrůda zažila v devadesátých letech 20.
        století kdy u nás zaujímala přes 10% ploch. Její původ není úplně jasný, pravděpodobně pochází z okolí města Saint Laurent ve Francii nebo z Alsaska. Dle genetické analýzy odrůda
        vznikla jako semenáč z burgundských odrůd, což francouzský původ potvrzuje.\n
        Hrozen je středně velký, kuželový, zahuštěný. Bobule je středně velká, kulatá až mírně oválná, modročerné barvy. Dužnina je řídká.\n
        Víno bývá harmonické, rubínové až tmavě rubínové barvy s vyšším obsahem kyselin a třísel. Charakterem odrůdy jsou švestky, při dobře vyzrálých hroznech se ve víně objevují povidlové
        tóny ve vůni i chuti. Ze škály ovoce lze ve víně ještě vysledovat černorybízové tóny.\n\n
        Doporučená zkratka: Sv\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 629 VÚRV Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98,
        kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SVOJSEN-->

    <string name="barva_svojsen">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_svojsen">Ovocná či bylinná.</string>
    <string name="chut_svojsen">Ovocná či bylinná. Dle ročníku harmonická a plná.</string>
    <string name="stolovani_svojsen"></string>
    <string name="popis_svojsen">Svojsen je křížencem (Rulandské šedé × Leanka) × Ryzlink rýnský. Je to bílá moštová, pozdní odrůda. Dává víno je výborné kvality, žlutozelené barvy a jemně aromatické. Odrůdové víno má obvykle
        ovocnou nebo bylinnou vůni a chuť. Převažuje svěží struktura chuti, dle typu ročníku bývá také harmonická a plná.\n
        List středně velký, pětiúhelníkovitého tvaru. Hrozen malý, hustý. Bobule malá, kruhovitého tvaru. Barva slupky žlutozelená. Při pěstování pod fungicidní ochranou odrůda odolná proti
        napadení plísní révy, odolná proti napadení padlím révy a středně odolná proti napadení plísní šedou. Odrůda odolná sprchávání. Výnos hroznů nízký až středně vysoký. Cukernatost moštu
        vysoká. Od 2. 10. 2015 je zapsaná ve Státní odrůdové knize České republiky.\
        Udržovatel: Vilém Kraus\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SYLVANSKÉ ZELENÉ-->

    <string name="barva_sylvanskezelene">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_sylvanskezelene">Pikantní, travnatá, angreštová, mírně kořenitá. Dále dostáváme květy akátu, mineralitu a vegetální tóny.</string>
    <string name="chut_sylvanskezelene">Plná, extraktivní, mírně kořenitá, neutrální, v mládí s vyšší kyselinkou. </string>
    <string name="stolovani_sylvanskezelene">Vína jsou výborná pro společenské události, neboť jejich pití neunavuje. Jsou to neutrální vína, která nenarušují chuť jemných jídel. Vhodná jsou
        k pokrmům z králíka, k drůbeži či vepřovému masu, předkrmům a smetanové omáčce.</string>
    <string name="popis_sylvanskezelene">Sylvánské zelené je bílá, moštová, starobylá středoevropská odrůda. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 1941. Její původ sahá do římských dob a
        pravděpodobně patřila do okruhu odrůd známých jako „Heunisch„. Postupem času došlo k samovolným mutacím a opylení s ostatními původními odrůdami. V dnešní době genetické studie uvádí
        původ odrůdy ze samovolného opylení Tramínu červeného x Rakouské bílé, což částečný původ „Hunnic“ nepopírá. V Německu je odrůdou Sylvánské zelené/Silvaner osázeno přes 5 tis. ha a je
        třetí nejrozšířenější bílou odrůdou za RR a MT. V ČR se pěstuje pouze na 117 ha.\n
        Hrozen je většinou středně velký, válcový až kuželový, hustý. Bobule středně velká kulatá, zelenožlutá. Dužnina měkká, v chuti nevýrazná.\n
        Víno mívá vyšší kyseliny, hlavně při nižší cukernatosti. Při větších sklizních jsou mladá vína tvrdá a hrubá. Kyseliny se ale rychle odbourávají a víno může být až fádní. ještě v
        období mezi válkami sloužilo víno z odrůdy Sylvánské zelené jako běžné, suché, stolní víno k všedním jídlům. Potom odrůdu ze stolů vytlačilo Neuburské a obě dvě Müller Thurgau. Ve
        vůni jsou chrakterem bylinky, pomeranč, zelené a žluté jablko, v chuti citrusy a banány.\n
        Povolené synonymum: Sylvánské, Grüner Silvaner.\n
        Starobylé a původní názvy: Morávka.\n\n
        Zkratka: SZ\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, 629 VÚRV Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, 749 Ing. Alois Tománek,
        687 09 Boršice 671, 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat,
        Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--TRAMÍN ČERVENÝ-->

    <string name="barva_tramincerveny">Zelenožlutá až zlatožlutá.</string>
    <string name="vune_tramincerveny">Kořenitě medová, divoká růže, fialky, broskev, meruňka, hrozinky, skořice. Některé tramíny se vyznačují aroma exotického ovoce, jako liči, mango či papája,
        do které se mísí květnaté tóny muškátů a růží.</string>
    <string name="chut_tramincerveny">Chuť je těžká, plná, velmi kořenná, extraktivní, s nižší kyselostí a s dominantním „parfémovým“ aroma. Pocit na patře a v ústech je jemný, plný, bohatý,
        hřejivě alkoholický, hutný až olejnatý. Dochuť by měla být příjemná a velmi dlouhá. Nacházíme zde kořenitost typu hřebíček, zelený pepř, skořice. Dále kompotovaného ovoce – broskev,
        meruňka, zralé jablko, hruška.</string>
    <string name="stolovani_tramincerveny">Vína hlouběji vychlazená lze podávat jako sklenku aperitivu. Často se nabízejí jako doprovod předkrmů, zejména paštiky z husích jater. Suché Tramíny
        se doporučují k cibulovému koláči nebo k uzeným rybám, k úhoři. Sladké výběry se zbytkem neprokvašeného cukru se hodí k sýrům s modrou plísní nebo k ovčím či kozím sýrům v závěru stolování.
        Díky neobvyklému aroma a plnosti chuti po liči patří Tramín k těm málo vínům, která se hodí ke kořeněnému jídlu. Proto lze vína Tramínu podávat i k některým exotickým, silně kořeněným
        pokrmům asijské kuchyně, případně ke sladkým úpravám masa. Velmi sladké Tramíny se často podávají na závěr stolování ke sladkým zákuskům, jako je tvarohový, nebo švestkový koláč.\n
    Teplota podávání: 10-12°C</string>
    <string name="popis_tramincerveny">Tramín červený je tradiční moštová odrůda určená pro výrobu bílých vín. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 1941. V ČR relativně rozšířená odrůda,
        která se pěstuje na 610 ha, což představuje 3,6 % z celkové výměry vinic. Její původ sahá do starověku a pěstoval se na území římské říše. Italové tvrdí, že odrůda vznikla v okolí
        městečka Termeno (v údolí Adige, cca 2 km pod Bolzanem). Na náměstí v Tramínu (rakouský název městečka) je velká vinotéka s tisícovkami lahví Tramínu červeného z úpatí Dolomitských
        Alp. Oficiální název ve VIVC je Traminer rot. Genetická stopa Tramínu se nachází v mnoha evropských soudobých odrůdách, což prokazuje její starobylý původ. Rovněž počet synonym a
        místních názvů je toho dokladem, v těchto se objevují aromatické, chuťové a vzhledové projevy hroznu, či vína, také původ, viz.: Tirolensis (jižní Tyroly), Traminer aromatico, Tramín
        kořenný (od kořenité chuti), Crvena ružica, Rosentraminer (růžové aroma – od divoké růže) ap.\n
        Hrozen je malý, kuželový, zahuštěný. Bobule malá, kulatá, šedo-červené barvy, slupka poměrně odolná, dužnina aromatická, sladká s nízkou kyselinou, řídká a tedy dobře lisovatelná.\n
        Víno velmi kvalitní, aromatické, v chuti kořenité a velmi mohutné. Charakterem dle vyzrálosti hroznů je: divoká růže, med, ovoce broskev, meruňka ap. ve vůni, v chuti potom tóny různého
        koření typu hřebíček, zelený pepř, skořice, kompotovaného ovoce – broskev, meruňka, zralé jablko, hruška. Jedinou nevýhodou vína je nízká kyselina a suchá vína z této odrůdy se zdají
        prázdná v chuti, protože absentuje jak kyselina, tak zbytkový cukr, které spolu vytvářejí největší chuťový zážitek v ústech. Proto největší obliby dosahuje Tramín červený ve třídě
        polosuchých a polosladkých vín.\n
        Povolené synonymum v ČR: Tramín, Gewürtztraminer.\n\n
        Doporučená zkratka: TČ.\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, 629 VÚRV
        Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, 749 Ing. Alois Tománek, 687 09 Boršice 671, 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat,
        Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--TRISTAR-->

    <string name="barva_tristar">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_tristar">Květinová, ovocná.</string>
    <string name="chut_tristar">Ovocná.</string>
    <string name="stolovani_tristar"></string>
    <string name="popis_tristar">Tristar je bílá středně raná až pozdní moštová odrůda. Šlechtění: (Ryzlink rýnský × Sylvánské zelené) × Rulandské bílé. Od 28. 12. 2013 je zapsaná ve Státní odrůdové
        knize České republiky. Dává víno výborné kvality, žlutozelené barvy, ovocné chuti, květinové a ovocné vůně, harmonické, svěží, jemně aromatického typu. List malý, pětiúhelníkovitého tvaru,
        profil čepele tvaru V. Hrozen malý, středně hustý až hustý. Bobule malá, kruhovitého tvaru. Barva slupky žlutozelená, dužnina bez antokyanového zbarvení. Při pěstování pod fungicidní ochranou
        odrůda středně odolná proti napadení plísní révy, méně odolná proti napadení padlím révy a středně odolná proti napadení plísní šedou. Odrůda středně odolná sprchávání. Výnos hroznů nízký,
        cukernatost moštu vysoká až velmi vysoká.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat,
        Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--JOHANNITER-->

    <string name="barva_johanniter">Žlutozelená, zlatožlutá.</string>
    <string name="vune_johanniter">Citrusy (grep), meruňky, meloun, hrušky, med a mandarinkové tóny.</string>
    <string name="chut_johanniter">Ovocná, meloun, hrušky a mandarinkové tóny.</string>
    <string name="stolovani_johanniter"></string>
    <string name="popis_johanniter">Johanniter je bílá interspecifická odrůda, vhodná pro ekologickou výrobu hroznů. Byla vyšlechtěná v roce 1968 ve Freiburgu (SRN). Kříženec odrůd (Ryzlink rýnský x
        Seyve-Villard 12481) x (Rulandské šedé x Chrupka). Hrozen je středně velký, středně hustý až hustý, válcovitý s krátkými křidélky. Bobule zlatožlutá, s pevnou slupkou, na vrcholu s typickou
        tmavou tečkou. List je středně velký, 5-laločnatý se středně hlubokými výkroji. Při pětiletém pozorování (od r. 1993) odrůdy na klasickém stanovišti ve Švýcarsku s vysokým úhrnem srážek
        (přes 1200 mm), prokázala odrůda střední rezistenci proti peronospoře, dobrou odolnost proti padlí a botrytidě, slabší odolnost je proti červené spále. Odrůda je středně raná, dozrává ve
        druhé polovině září. Víno je ovocitého typu podobné Ryzlinku rýnskému a Rulandskému šedému. Dává vyší výnosy než RR a dosahuje i vyšší cukernatosti při nižších kyselinách.  Charakterní jsou
        melounové, hruškové a mandarinkové tóny ve vůni i chuti.\n
        Odrůda není zapsaná v české  Státní odrůdové knize.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat,
        Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SOLARIS-->

    <string name="barva_solaris">Žlutozelená až žlutá.</string>
    <string name="vune_solaris">Muškátovo-ovocná, květinová, bylinná, kořenitá, ananas, lískový oříšek.</string>
    <string name="chut_solaris">Ovocná, bylinná, kořenitá.</string>
    <string name="stolovani_solaris"></string>
    <string name="popis_solaris">Solaris je interspecifická (PIWI) bílá odrůda révy vinné. Byla vyšlechtěna v Ústavu vinohradnictví ve Freiburgu (SRN). Kříženec Merzling /Seyvel blanc x (RR x RŠ)/ x
        GM 6493 (Saperavnyj x MO). Hrozen je válcového tvaru, středně velký, bobule střední kulatá. Listy jsou intenzívně lesklé. Velmi dobrá odolnost vůči peronospoře, dobrá proti padlí. Náchylná
        proti hnilobám, v plné zralosti napadají hrozen vosy a mouchy. Zralost již v první polovině září, dosahuje vysoké cukernatosti, běžně přes 24°NM. Víno je plné, ovocné tóny ve vůni i chuti.
        Není zapsaná ve Státní odrůdové knize ČR.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat,
        Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--VELTLÍNSKÉ ČERVENÉ RANÉ-->

    <string name="barva_veltlinskecervenerane">Zlatožlutá</string>
    <string name="vune_veltlinskecervenerane">Neutrální, při vyšší cukernatosti moštů se objevují mandlové až medové tóny. Zahradní ovoce, chlebnatost.</string>
    <string name="chut_veltlinskecervenerane">Chuť je plná, jemně ovocitá až kořenitá, širší a extraktivní, s jemnou kyselinkou ba se středním až vyšším obsahem alkoholu. Podobně jako ve
    vůni - zahradní ovoce, mandle, med, chlebnatost.</string>
    <string name="stolovani_veltlinskecervenerane">Většinou se vína Veltlínského červeného raného doporučují k běžné denní stravě, například k masu s omáčkami, hutným polévkám a studeným mísám.</string>
    <string name="popis_veltlinskecervenerane">Veltlínské červené rané je starobylá bílá odrůda révy vinné. Její původ, dle pramenů, je pravděpodobně v Itálii nebo v Rakousku.
        Na území českých zemí se o rozšíření odrůdy zasloužil August Wilhelm baron von Babo (1827 – 1894) zakladatel a první ředitel vinařské školy v Klosterneuburgu (1860 – 1893 Wien),
        dnešní  Vyšší odborná škola a výzkumný ústav pro vinařství a ovocnictví. Příjmení „Babo“ se odrazilo v mnoha synonymech odrůdy v různých zemích. V několika zemích nese název slova
        Malvasia – Malvasier. Do Státní odrůdové knihy ČR byla odrůda zapsaná v roce 1952. V ČR se pěstuje VČR na cca 210 ha ploch.
        Hrozen je velký, kuželový s křídly. Bobule je středně velká, kulatá, světle červená. Dužnina je lehce aromatická, řídká, dobře lisovatelná. Víno bývá lehčí, méně extraktivní, ovocného
        charakteru. Při vyšších přívlastcích, redukovaném výnosu a vhodně zvolené technologii zpracování lze dosáhnout plnějších vín, která lze využít i pro delší ležení.
        Povolené synonymum v ČR: Malvasier, Malvasia.\n\n
        Doporučená zkratka: VČR \n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat,
        Průvodce vínem 2014-2015
    </string>








       // VINAŘSKÝ SLOVNÍK
       <string name="slovnikobsah">

       <b>Adstringentní</b>\n
   Stahující pocit v chuťových buňkách způsobený tříslovinami vína.\n\n

   <b>Agrafa</b>\n
   Kovová spona zajišťující korkovou zátku před vystřelením při kvašení šumivého vína v sektové lahvi.\n\n

   <b>Agrární komora České republiky</b>\n
   Nevládní organizace reprezentující a obhajující zájmy podnikatelů ze zemědělství, potravinářství a lesnictví ČR. Vznikla v roce 1992 podle zákona č. 301/92 Sb. o
           Hospodářské komoře ČR a Agrární komoře ČR. Je tvořena 61 okresní a regionální agrární komorou (OAK, RAK) a 26 členskými společenstvy (odborným svazem).
           Představenstvo AK ČR je složeno z 28 zástupců členů a prezidenta, dozorčí radu tvoří 10 zástupců členů a předseda. Sídlo je v Olomouci, AK ČR má úřad v Praze.
           Jedním z členských společenstev je i Svaz vinařů České republiky.\n\n

   <b>Aldehyd</b>\n
   Aromatické aldehydy vznikají z ligninu třapiny a semen révy. Z alifatických aldehydů je nejvíce acetaldehydu, který způsobuje zvětralou příchuť při styku se vzduchem.\n\n

   <b>Alkohol</b>\n
   Hlavní složkou alkoholů obsažených ve víně je ethanol vznikající kvašením cukrů obsažených v moštu a výtěžnost se pohybuje kolem 51 %. Jeho obsah se vyjadřuje v % obj.
           nebo g/l (1 % obj. alkoholu = 8 g/l). Viz celkový, přirozený, skutečný obsah alkoholu.\n\n

   <b>Alkoholické víno</b>\n
   Je takové víno, jehož obsah alkoholu není vyvážen s ostatními složkami a tento je senzoricky velmi snadno identifikovatelný.\n\n

   <b>Americké druhy révy</b>\n
   Na americkém kontinentu vznikly druhy révy s různě vysokou odolností proti révokazu, háďátkům a houbovým chorobám. Užívá se jich při šlechtění podnoží a rezistentních odrůd
           révy vhodných pro alternativní vinohradnictví.\n\n

   <b>Amfora</b>\n
   Nádoba na víno z pálené hlíny s úzkým hrdlem, dole zašpičatělá, užívaná kdysi v Řecku a v Římě.\n\n

   <b>Ampelografie</b>\n
   Nauka o druzích a odrůdách révy. Obecná zahrnuje systematiku, klasifikaci a metodiku ampelografických sledování. Speciální obsahuje popisy odrůd. Viz ampelografické znaky.\n\n

   <b>Antokyany</b>\n
   Červená barvina obsažená v mladých č.vínech v množství 200-500 mg/l. Existuje větší množství látek tohoto typu v závislosti na odrůdě révy. Jejich molekula obsahuje jednu
           nebo dvě molekuly glukózy . Při stárnutí vína molekuly glukózy vypadávají. Monoglukozid malvidol+B3 je hlavním červeným barvivem odrůd V.vinifera, kdežto jeho diglukozid
           je obsažen v některých amerických druzích révy a v některých americko-evropských křížencích. Chromatograficky se přítomnost diglukozidu dá zjistit a tím se prokazoval
           přídavek vína přímoplodných hybridů do vín z odrůd evropských. Antokyany vytvářejí polymerizací a kondenzací sloučeniny s tříslovinami až do koloidální velikosti molekul,
           které pak mohou z vína vypadávat chladem, použitím čiřidel nebo stárnutím.\n\n

           <b>Aperitiv</b>\n
   Alkoholický nápoj podávaný před jídlem, který má povzbudit chuť k jídlu. Bývají to lihoviny nebo vína dezertní či vína ledová, případně bobulové výběry.\n\n
   <b>AREV (Sdružení evropských vinařských regionů)</b>\n
   Organizace vznikla v roce 1988, nyní má 50 členů. Členy se stávají vlády jednotlivých regionů, nikoliv jejich vinařské svazy. Prezidentem AREV může být zvolena pouze osoba zastávající vrcholnou volenou funkci ve státní správě členského regionu (prezident, předseda vlády, hejtman atd.). Sídlo je ve Štrasburku. Součástí AREV je CEPV Evropská rada vinařů, jejímiž členy se stávají zástupci vinařských svazů v jednotlivých členských regionech. CEPV ze svého středu volí viceprezidenta AREV. Tato organizace je partnerem Komise ES při přijímání nových předpisů ES sektoru vína, napomáhá k vzájemnému porozumění v rámci Evropy při prosazování oprávněných zájmů jednotlivými členskými regiony. ČR byla přijata za pozorovatele v roce 2000, během roku 2001 státní správa ČR zvažuje plné členství. Všechny ostatní vinařské členské a kandidátské země EU, s výjimkou Slovenska, již plnoprávnými členy jsou.\n\n
   <b>Aroma vína</b>\n
   Aroma vína je soubor látek přírodního původu, které jsou obsaženy ve víně a které lze senzoricky zachytit při čichové a chuťové zkoušce. Jsou zpravidla těkavé a do vína přicházejí buďto jako: 1. primární z hroznů a moštu, 2. sekundární při zpracování, kvašení a zrání, 3. terciální biochemickými vazbami primárních a sekundárních, např. při dlouhodobém zrání vína v láhvi (ležácký buket ). Aromatické látky ve vůni mohou být dobrým ukazatelem odrůdy, geografického původu, stáří vína a také jeho zdravotního stavu.\n\n
   <b>Aromatické víno</b>\n
   Je každé víno u kterého je čichem zjistitelná příjemná odrůdová vůně hroznů, případná vůně získaná ležením vína v láhvi. Podle intenzity vůně jsou vína málo, silně nebo vysoce aromatické. Intenzita je odvislá od odrůdy, polohy vinice a ročníku. Také průběh kvašení má vliv na intenzitu vůně. Při teplotě kvasícího moštu okolo 20°C se snižuje o 10-30 %, při 25°C o 50 % a při 30°C až o 75 %.\n\n
   <b>Aromatizované víno</b>\n
   Podle nařízení Rady (EHS) č. 1601/1991 se aromatizovaným vínem rozumí nápoj z vína případně s přidaným hroznovým moštem, částečně zkvašeným hroznovým moštem a/nebo čerstvým hroznovým moštem, jehož kvašení bylo zastaveno přidáním alkoholu a který byl aromatizován pomocí přírodních aromatických látek a/nebo přírodních aromatických přípravků a/nebo aromatickými bylinami a/nebo kořením a/nebo potravinami určenými k aromatizaci; který byl zpravidla přislazen a až na výjimky případně obarven karamelem; který má minimální skutečný obsah alkoholu nejméně 14,5 % objemových, maximální skutečný obsah alkoholu nižší než 22 % objemových a minimální celkový obsah alkoholu nejméně 17,5 % objemových. U produktů, které jsou podle označeny jako „suché“ nebo „extra suché“, je však stanoven minimální celkový obsah alkoholu, v závislosti na uvedených případech, na 16 % nebo 15 % objemových. Podíl vína použitého při přípravě aromatizovaného vína musí v konečném produktu před obohacením činit nejméně 75 %. Pojmenování „aromatizované víno“ lze nahradit pojmenováním „vinný aperitiv“.\n\n
   <b>Assemblage</b>\n
   Sestavování základního vína pro výrobu sektu z různých partií vín.\n\n
   <b>Autolýza kvasnic</b>\n
   Dusíkaté látky a bílkoviny ve víně se přetvářejí na různé štěpné produkty a aminokyseliny, které podstatně ovlivňují chuť a buket vína. Nejrozsáhlejší autolýza kvasinek probíhá během ležení vína na kvasnicích do prvního stáčení. Delším ležením vína na kvasnicích se kvalita vína snižuje a při nedostatku kyselin ve víně a při vyšší teplotě může dojít i k degradaci vína.
   Autolýza kvasnic se využívá jen při výrobě šumivých vín kvašením v láhvích, hlavně ke konci fermentace, kdy lyzující kvasinky působí pozitivně na tvorbu žádaných senzorických vlastností, tj. chuti, vůně a perlení. Při výrobě šumivých vín tankovou metodou se přidávají do základního vína „lyzátní vína“, to znamená vína ponechaná nejméně 3 měsíce na kvasničných kalech.
   Ve starší literatuře byla autolýza označována jako „samostravování kvasnic“.\n\n
   <b>Bacchus</b>\n
   Starořímský bůh vinných keřů, hroznů a vína. Bílá, raná, moštová odrůda révy z křížení (Sylvánské zelené x Ryzlink rýnský ) x Müller Thurgau vyšlechtěná ve výzkumném ústavu Geilweilerhof v SRN. Dává lehká, aromatická vína. Není zapsána ve Státní odrůdové knize.\n\n
   <b>Barrique</b>\n
   Dubový sud o velikosti 225 l užívaný původně ve francouzském vinařském regionu Bordeaux ke zrání červených vín. Dnes rozšířený po celém světě nejen ke zrání, ale i k vyluhování zvláštních aromatických látek z dubu.\n\n
   <b>Barva bobulí</b>\n
   Slupky bobulí mají barvu zelenou, žlutou, jantarovou, růžovou, růžově fialovou, modrou nebo černou. Kromě základní barvy bývá různobarevné líčko.\n\n
   <b>Batonáž</b>\n
   Promíchávání kvasnic ve víně (batonage) rozprostře kvasnice rovnoměrně v celém objemu a mělo by se provádět zpočátku alespoň 2x týdně, na závěr již postačuje 1x za 14 dnů. Promíchávání kvasnic brání oxidaci a autolýzou kvasnic se získávají krémovější vína.\n\n
   <b>Bezcukerný extrakt</b>\n
   Odečtením hodnoty zbytkového cukru od veškerého extraktu zůstává bezcukerný extrakt, jehož hodnota by u bílých, tichých vín neměla klesnout pod 17 g/l.\n\n
   <b>Bílkovinné zákaly</b>\n
   Vína obsahující ještě termolabilní bílkoviny jsou při teplotách nad 20 °C náchylné k vytvoření kalů ve víně. Působení tepla nerozpustné bílkoviny změní na rozpustné a ty se projeví jako bílý sediment ve formě šedých pruhů. Proto vína s vyšším obsahem bílkovin musí být ošetřena bentonitem. Dávky bentonitu se určují podle výsledku testu na bílkoviny.\n\n
   <b>Bílkoviny ve víně</b>\n
   Bílkoviny mohou být ve víně buď jednoduché – proteiny, vytvářející při štěpení aminokyseliny nebo složené – proteidy. Souhrnně se označují jako dusíkaté látky. Zdrojem bílkovin ve víně jsou kvasinky, a to makromolekuly jejich buněčné blány, které jsou vlastními nositeli biochemických projevů života. Kvasničná buňka obsahuje 30-75 % dusíkatých látek.
   Bílkoviny jsou termolabilní při zahřátí na 70 °C nebo působením alkoholu se srážejí jako sedlina.Tato vlastnost se využívá při čiření vína prostředky obsahující bílkoviny (želatina ).\n\n
   <b>Biologické odbourávání kyselin</b>\n
   Viz kvašení jablečno-mléčné.\n\n
   <b>Biovíno</b>\n
   Víno pocházející z kontrolované biologické (ekologické) produkce.\n\n
   <b>Bobule</b>\n
   Bobule tvoří hrozen. Skládá se ze stopky, slupky, dřeně a peciček. Ze stopky mohou do vína přecházet tvrdé třísloviny, hrubé bylinné tóny a oxidační enzymy, proto se doporučuje hrozny odzrňovat (zbavit stopek). Slupka obsahuje polyfenoly, barviva (antokyany a flavonoidy), aromatické látky a minerály. V dřeni bobule převládá voda, kyseliny (k. vinná, k. jablečná aj.), cukry, bílkoviny aj. Peciček může být v bobuli několik a nebo také žádná (viz bezsemenné odrůdy ). Pecičky obsahují velmi hrubé taniny a olej, jejichž vyloužení do vína je nežádoucí. Z peciček lze olej získávat dalším procesem zpracování a tento je mimořádně cenný nejen v kuchyni, ale také v kosmetice.\n\n
   <b>Brut</b>\n
   Suché šumivé víno, v němž může být nejvýše 15 g/l zbytkového cukru. Označení extra brut se užívá pro velmi suché š.víno do 4 g/l cukru.\n\n
   <b>Buket vína</b>\n
   Souhrn vůní vzniklých při ležení vína v sudech a lahvích.\n\n
   <b>Burčák</b>\n
   Podle zákona č. 321/2004 Sb. a nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 je burčák definován jako částečně zkvašený hroznový mošt obsahující nejméně 1 % obj. skutečného obsahu alkoholu a nejvýše 3/5 celkového obsahu alkoholu. Musí přitom být získán výlučně z vinných hroznů sklizených a zpracovaných v ČR. V podstatě tato definice znamená, že burčákem je kvasící hroznový mošt, který obsahuje alespoň 40 % nezkvašených cukrů. Je to oblíbený nápoj v ČR a v Rakousku. Obsahuje vysoké množství vitamínů skupiny B.
   Dodatek dle novely vinařského zákona: Nabízen může být mezi 1. srpnem a 30. listopadem kalendářního roku, v němž byly vinné hrozny sklizeny.\n\n
   <b>Cibéby</b>\n
   Při přezrávání hroznů se jejich bobule výparem vody scvrkávají, hrozinkovatí. Vznikají hrozinky neboli cibéby. Z nich se tvoří hrozinkové výběry – přírodní polosladká či sladká vína s vysokým zbytkem nezkvašeného cukru a s vůní hrozinek.\n\n
   <b>Claret, klaret</b>\n
   Bílé víno vyrobené z modrých hroznů. Lisují se buď celé hrozny nebo se hrozny odzrní a z drti se nechá odtékat první bezbarvý mošt bez lisování.\n\n
   <b>Cukernatost</b>\n
   Obsah cukrů v bobulích hroznů je jedním z hlavních ukazatelů sklizňové zralosti. Během zrání se sleduje pomocí refraktometru, ve vylisovaném moštu také moštoměrem, jehož údaj je základem pro kategorizaci vín.\n\n
   <b>Cuvée</b>\n
   Tento výraz má mnoho významů:\n
   1. První podíl moštu při lisování „Vin de cuvée“.\n
   2. Množství vína kvašeného v jedné nádobě.\n
   3. Množství vína sceleného v jedné nádobě.\n
   4. Množství vína sceleného z různých nádob, ale stejné odrůdy a stejného původu.\n
   5. Výrazy „Premiére cuvée“ a „seconde cuvée“ označují jen zatřídění, to znamená jen relativní kvalitu vína.\n
   6. Francouzský název pro směs vín připravovanou pro šumivé víno v Champagne.\n\n
   <b>Čich</b>\n
   Vnímání a rozlišování látek rozpuštěných ve vzduchu, popř. ve vodě. Čidlo je umístěno ve sliznici horní části dutiny nosní. Má plochu asi 4 cm2 a je složeno z tisíců čichových buněk, které vyrůstají z pokožkového epitelu.\n\n
   <b>Degustace</b>\n
   Senzorické hodnocení vína se opírá o jeho posouzení degustací – ochutnáním. Viz organoleptické posouzení vína.\n\n
   <b>Degustační miska</b>\n
   Speciální miska ze stříbra nebo nerezu, používaná k degustaci zejména v Burgundsku. Dno je vypouklé a různě zdobené, což umožňuje posoudit sílu a odstín barvy v rozličných úhlech světla. Vypoukliny přispívají také k lepšímu uvolňování aromatických látek. Výhodou degustační misky je, že k posouzení vína stačí malé množství, zbytky není třeba odlévat. Mezi jednotlivými vzorky je lépe misku vyplachovat následujícím vínem, protože kapky vody by mohly ovlivnit posuzované víno. Další výhodou degustační misky je to, že je malá, nerozbitná a degustátor ji používá jako svou osobní kapesní pomůcku.\n\n
   <b>Degustátor</b>\n
   Degustátor je člověk, který provádí senzorické hodnocení vína. Degustátor musí mít nejen náležité odborné znalosti o víně, jeho složení, vlastnostech a výrobě, ale i praktické zkušenosti s hodnocením vína. Své schopnosti by měl prokázat složením degustátorských senzorických zkoušek. Dobrý degustátor se udržuje v dobré fyzické a psychické kondici a své znalosti a schopnosti neustále zdokonaluje.\n\n
   <b>Dekantace</b>\n
   Oddělení čistého moštu nebo vína od usazených kalů stočením.\n\n
   <b>Dezertní vína</b>\n
   Starší název pro vína různým způsobem upravovaná pomocí přídavku vínovice nebo konzumního lihu, koncentrovaného moštu, výluhu aromatických bylin apod. Dnes patří do skupiny aromatizovaných nebo likérových vín.\n\n
   <b>Digestiv</b>\n
   Název pro termín digestiv pochází z francouzštiny a znamená „pro trávení. Označuje nápoje, které přicházejí zpravidla na závěr menu a mají za úkol usnadnit trávení. V závislosti na podávaných pokrmech (sýr, moučník, ovoce, sušenky) se podávají především vína těžšího typu (vermuty, portské ), likéry (např. bylinné hořké - suché i sladší) a nebo destiláty (např. grappa, cognac, metaxa).\n\n
   <b>Dochuť vína</b>\n
   Dochuť vína (fr.: arriére-gout, angl.: résidual taste, after-taste) je soubor tónů chuti, které vystoupí až na závěr celkového chuťového vjemu a které jsou zjevně odlišné od vjemů počátečních. D. může být příjemná, neutrální i nepříjemná. Právě prvně v dochuti se objevuje jedna z nemocí vína – myšina.\n\n
   <b>Dry</b>\n
   Anglický výraz pro suché víno, často se užívá u sektů.\n\n
   <b>Enolog</b>\n
   Podle definice O.I.V. z roku 1975 je enolog osoba, která na základě svých vědeckých a technických poznatků a vědomostí je schopna plnit přesně definované funkce s ohledem na spolehlivé praktiky. O.I.V. stanovuje velmi podrobný program vzdělávání pro dosažení titulu „enolog“.
   Podle všeobecného pojetí ve je Francii označována za enologa osoba, jejíž vědecké znalosti jsou potvrzené diplomem úředně stanoveným zákonem ze dne 19. 3. 1955. Technické a praktické znalosti enologa jsou tak rozsáhlé, že mu dovolují být plně zodpovědným za zpracování hroznů a ošetřování vína dokáže vykonat analýzy hroznů a vína a samozřejmě dokáže využít tyto analýzy. Musí být schopný stále sledovat nové poznatky z enologie a tyto zavádět a využívat. Enolog je technikem pro vinařství. Viz enologie.\n\n
   <b>Enologie</b>\n
   Enologie (z řeckého oinos = víno, logos = věda) je vědní obor pojednávající o víně, to je o surovině na jeho výrobu, o výrobě, ošetřování, stabilizaci, nemocech a vadách, zrání, přirozených přeměnách a účincích vína. Enologie zahrnuje znalost vykonávaní všech analytických rozborů vína a využití těchto, znalost organoleptického ohodnocení vína a znalost použití jejich výsledků, dále znalost všech surovin a pomocných materiálů používaných ve vinařství a znalost organizace výroby vína, od zpracování základní suroviny, po expedici hotových výrobků. Enologie se přednáší na odborných školách středních a vysokých a je tématem dizertačních prací pro dosažení vysokoškolských titulů a akademických hodností.\n\n
   <b>Etiketa</b>\n
   Nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 stanovuje předepsané údaje pro etiketu vína a údaje, které mohou být na etiketě uvedeny, pokud to umožňuje členský stát. Podrobnosti jsou pak rozvedeny v nařízení Komise (ES) č. 753/2002. Národní zvláštnosti uvádí zákon č. 321/2004 Sb. Tím je dáno, že každý členský stát EU má poněkud odlišný vinařský zákon v oblasti značení vína a také etiketa se pak částečně odlišuje podle jednotlivých států.\n\n
   <b>Evidenční číslo jakosti</b>\n
   Soubor číselných a písmenných znaků, které sestávají z čísla rozhodnutí SZPI o zatřídění příslušného vína a z označení vzorku vína.\n\n
   <b>Evidenční číslo jakosti vína</b>\n
   Podle zákona č. 321/2004 Sb. a v souladu s předpisy ES je nutné na etiketě vína s přívlastkem uvádět evidenční číslo jakosti. Tímto číslem se rozumí soubor číselných a písmenných znaků složených z čísla rozhodnutí SZPI o zatřídění vína a z označení vzorku vína.\n\n
   <b>Expediční likér</b>\n
   Podle nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 jde o produkt, který se přidává do kupáže za účelem dosažení požadované chuti šumivého vína. Může obsahovat pouze sacharosu, hroznový mošt, částečně zkvašený hroznový mošt, zahuštěný hroznový mošt, rektifikovaný moštový koncentrát, víno nebo jejich směs, případně s přídavkem vinného destilátu.\n\n
   <b>Extrakt ve víně</b>\n
   Veškeré látky zůstávající po odpaření z určitého množství vína nazýváme extrakt. Jsou to: cukry, kyseliny, minerální látky, třísloviny, barviva, glycerin, bílkoviny. Množství extraktu kolísá podle odrůdy, ročníku, vyzrálosti hroznů, podle množství hroznů zrajících na jednom keři. Červená vína mají více extraktu nežli bílá. Pod pojmem bezcukerný extrakt rozumíme zůstatkové množství extraktivních látek po odečtení zkvasitelných cukrů. Při tom zůstává 1 g cukrů jako nezkvasitelné. Viz analytický rozbor vína.\n\n
   <b>Fádní víno</b>\n
   Chuťové vlastnosti vína zvýrazňuje obsah kyselin, které mu dodávají pitelnost a svěžest. Je-li kyselin nedostatek, zvláště v bílém víně, říkáme o něm, že je fádní.\n\n
   <b>Glukóza</b>\n
   Jednoduchý cukr (monosacharid), zkvasitelný kvasinkami. Na počátku zrání hroznů převažuje glukóza, později se obsah obou cukrů vyrovná. V moštu z vysoce vyzrálých hroznů je více glokózy, fruktóza se rychleji prodýchává. Ve vínech s vyšším zbytkovým cukrem je více fruktózy, kvasinky přednostně zkvašují glukózu.\n\n
   <b>Glycerol</b>\n
   Je trojsytný alkohol nasládlé chuti, který dodává vínu plnou a hladkou chuť. Vzniká ve víně jako vedlejší produkt alkoholového kvašení.\n\n
   <b>Grappa</b>\n
   Destilát získaný ze zkvašených matolin po lisování bílých odrůd nebo z matolin po vylisování červeného vína. Jeho hrubá chuť se zjemňuje ležením. Pojmenování grappa se užívá v Itálii, ve Francii se tento destilát nazývá marc.\n\n
<b>Gustativní</b>\n
Chuťový (vjem).\n\n
<b>Histamin</b>\n
Histamin je chemicky 4-imidazolethylamin. Nachází se zvláště v jídlech bohatých na proteiny a kvašených nápojích. Byl historicky prvním popsaným mediátorem alergických reakcí. Patří do skupiny biogenních aminů, které vznikají dekarboxylací aminokyselin určitými mikroorganizmy. Nejvíce vznikají při kvašení moštu s větším přídavkem řepného cukru. Vedle histaminu se ve víně nachází spermidin a tyramin. Studie biogenních aminů není zajímavá jen z hlediska jejich toxicity, ale také jako indikátor kvality výrobku. Vína produkovaná za hygienických podmínek nemusí biogenní aminy vůbec obsahovat. Podle nejnovějších výzkumů byl navržen limit pro histamin v alkoholických nápojích, a to 5-10 mikrogramů/litr. Některé země, jako např. USA, Švédsko, Rakousko, mají již maximální limity pro histamin zavedeny.\n\n
<b>Hmatový vjem</b>\n
I víno se může hodnotit hmatem - vjem tlaku bublinek v ústech u šumivých vín a nebo např. také viskozita, vazkost a hutnost vín.\n\n
<b>Hnědnutí vína</b>\n
Víno přijímá vzdušný kyslík a není-li dostatečně zasířeno, pak hnědne. Viz oxidace vína.\n\n
<b>Hodnocení vína</b>\n
Při sensorickém hodnocení vína se smyslové vjemy – čistota, barva, vůně, chuť, celková harmonie – převádějí v závislosti na použitém schématu hodnocení na číselné vyjádření, které dovoluje srovnávání různých vín.\n\n
<b>Hořknutí vína</b>\n
Vyskytuje se hlavně u vín červených s vysokým obsahem tříslovin a nízkým obsahem kyselin. Mění se chuť vína, rozpadá se červené barvivo, případně se uvolňuje oxid uhličitý. Víno je třeba ihned přetočit, zasířit a filtrovat přes bakteriální filtr , případně snížit obsah tříslovin čiřením.\n\n
<b>Hroznová léčba</b>\n
Pravidelné požívání hroznů má příznivý vliv na trávicí ústrojí, jaterní funkce, krevní oběh a na výměnu látkovou. Hroznovou kúrou se léčí: nechutenství, úprava žaludeční sekrece, chronické zácpy a koliky, záněty ledvin a průdušek, chudokrevnost, podagra, jaterní choroby, nervové choroby a užívá se při rekonvalescenci. Podávají se 3 dávky denně: na lačný žaludek, 2 hodiny před obědem, 3 hodiny po obědě. Dávky se stupňují od 250 g do 1 kg na jednu dávku. Léčba trvá 3 týdny.\n\n
<b>Hroznová šťáva</b>\n
Pro výrobu hroznové šťávy se užívají mošty odrůd s nižším obsahem kyselin i cukrů. Mošty se upravují čiřením, filtrací a sterilováním za studena nebo za tepla. Často se mošty zahušťují a uchovávají v zahuštěném stavu. Pro přípravu hroznové šťávy se pak ředí vodou. Hroznovou šťávu nelze použít k výrobě vína.\n\n
<b>Hroznový mošt</b>\n
Podle nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 definován jako tekutý neředěný produkt získaný z čerstvých vinných hroznů, u kterého nepřekračuje obsah alkoholu 1 % objemové.\n\n
<b>Hutné víno</b>\n
Víno pevné struktury, dostatečného extraktu, vyrovnané viskozity, výraznějšího charakteru. O velmi h. vínech se říká, že se dají kousat.\n\n
<b>Chaptalisation</b>\n
Zvyšování obsahu alkoholu ve víně cukřením moštů sacharózou nebo zahuštěným rektifikovaným moštem.\n\n
<b>Chlebovina</b>\n
Vůně a chuť vyzrálých vín připravovaných oxidativní technologií jako tomu je např. u vín tokajských.\n\n
<b>Jakostní víno a jakostní víno s přívlastkem</b>\n
Je to o třídu vyšší kategorie, než stolní či zemské víno. Může pocházet pouze z vinic vhodných pro získávání jakostního vína. Výše sklizně je omezena vinařském zákonem. Cukernatost moštu musela být nejméně 15 stupňů cukernatosti NM a cukernatost moštu mohla být zvýšena přicukřením.
Jakostní víno musí být před uvedením do oběhu zatříděno státním orgánem (SZPI). Přidělené evidenční číslo jakosti musí být uvedeno na etiketě. Jakostní víno lze označit dovětkem \"známkové\" (pokud je vyrobeno ze směsi - max tří - odrůd), případně \"odrůdové\". Etiketa může kromě označení oblasti obsahovat také název podoblasti, vinařské obce a vinařské trati.
Kromě jakostního vína existuje také jakostní víno s přívlastkem. Mošt na výrobu těchto vín se nesmí přislazovat. Jakostní víno s přívlastkem se dělí na kategorie kabinetní víno, pozdní sběr, výběr z hroznů, výběr z bobulí, výběr z cibéb, ledové víno a slámové víno.\n\n
<b>Jednoduché víno</b>\n
Víno prosté, nekomplikované, je snadné jej pít a je vhodné k běžnému pití. Je zpravidla lehčí, srovnané ve všech svých složkách.\n\n
<b>Jiskra vína</b>\n
Výraz pro nejvyšší čistotu vína.\n\n
<b>Juchtovina</b>\n
Výraz pro souhrnný projev buketních i chuťových látek vznikajících při dlouhodobém uložení vína v příliš teplém prostředí.\n\n
<b>Kabinetní víno</b>\n
Kategorie vín vzniklých z moštů, které dosáhly 19-21 ° cukernatosti a u nichž nebylo přikročeno ke zvyšování obsahu alkoholu cukřením. Cukernatost a hmotnost sklizených hroznů ověřuje ČZPI.\n\n
<b>Karafa</b>\n
Skleněná nádoba baňatého tvaru se zúženým hrdlem, někdy opatřená skleněnou zátkou. Slouží k dekantování starších ročníků červených vín. Někde je zvykem servírovat v karafách stolní vína volně točená ze sudů, malým karafám se říká karafon.\n\n
<b>Komplexní víno</b>\n
Označuje víno plné, bohaté, vyvážené a harmonické, a to jak ve vůni, tak v chuti.\n\n
<b>Koňský pot</b>\n
Vada vína, také někdy označovaná jako „vůně koňského sedla“, se vyskytuje hlavně u vín z jižních krajin. Tato vůně, podle posledních výzkumů vzniká činností kvasinkových mikroorganizmů rodu Brettanomyces, které produkují těkavé kyseliny ve vínech s vyšším obsahem zbytkového cukru. Vyskytuje se ve vínech skladovaných ve starších sudech typu barrique. Rozšíření Brattanomyces podporuje také nedostatečná sanitace při výrobě vína, při ošetřování sudů a výrobního zařízení. Slabší vůně koňského potu je vyhledávána některými spotřebiteli.\n\n
<b>Korek</b>\n
K výrobě korkových zátek se užívá korkové pletivo, které se tvoří jako epidermální vrstva vzduchem naplněných buněk na kmenech korkových dubů (Quercus suber), které se pěstují v jihozápadní Evropě, hlavně v Portugalsku. Nejlepší jakosti se dosahuje ze stromů 50-100 let starých. Sklízí se jednou za 8-10 let a z jednoho stromu se sklidí asi 600 kg korkové kůry. Stromy poskytují sklizeň až 200 let. Hlavní součástí korku je suberin, který vytváří elasticitu a obsahuje vosk způsobující neprostupnost pro tekutiny. Nevhodným skladováním korkové kůry vytvářejí plísně nepříjemně působící látky, hlavně chloranisol, způsobující obávanou příchuť po korku ve víně. K výrobě zátek se užívá i korková drť, případně překrytá ploškami přírodního korku.\n\n
<b>Koštýř</b>\n
Skleněná násoska na odebírání vína ze sudu, která je různě tvarovaná.\n\n
<b>Krátké víno</b>\n
Víno s krátkou perzistencí chuťového vjemu, což bývá u lehkých, případně málo kyselých vín.\n\n
<b>Krvácení</b>\n
Fr. Saignée, jedna z metod přípravy růžových vín. Po podrcení hroznů se nechává rmut určitou dobu naležet a ze slupek modrých hroznů se uvolňuje barvivo - hrozny krvácí. Volba doby krvácení je záležitostí sklepmistrovy zkušenosti.\n\n
<b>Křísové kvasinky</b>\n
Působením křísotvorných kvasinek, které patří k rodům Candida, Pichia, Hansenula a dalším se mění za přístupu vzduchu k hladině vína alkohol na ethanal nebo acetaldehyd za vzniku šedobílé kožky plující na hladině vína. Současně se vyvíjí nepříjemný ostrý zápach a škrábavá chuť.\n\n
<b>Kulaté víno</b>\n
Víno s dostatečnou plností, která je projevem vyššího obsahu alkoholu , extraktu a úměrných kyselin se jeví jako velmi vyrovnané ve všech složkách a přitom žádná nevyniká. Nezřídka může být svou vyrovnaností a kulatostí až nudné.\n\n
<b>Kvasinky vinné</b>\n
Jsou mikroskopické, bezchlorofylové, jednobuněčné organizmy, které se řadí mezi houby. Podle E. Minárika jsou u nás nejvíce rozšířeny ze sporogenních kvasinek druhy Saccharomyces cerevisiae, které naprosto převládají. Pak S. oviformis, S. uvarum, S. carlsbergensis, S. pastorianus, S. bayanus, Torulopsis rosei, Hansenula anomala. Z nesporogenních Kloeckera apiculata, Candida pulcherima, C. mycoderma. Kvasný proces zahajují obvykle kvasinky apikulátní, vytvářející zvláštní vůně. Nesnášejí vyšší množství etanolu (4-5 %), pak nastupují S. cerevisiae s vysokou produkci ethanolu. V praxi se ustálilo užívání čistých kultur, které jsou v určitých vlastnostech specializované a prodávají se jako suché preparáty. Vývoj ve šlechtění kvasinek je bouřlivý a každoročně se objevují nové kvasniční kmeny se speciálními vlastnostmi, zaměřenými na určité typy vín.\n\n
<b>Kvasný buket</b>\n
Mladá vína se vyznačují určitou dobu vůní po kvasnicích. Bývá to zvláště tehdy, když se nepoužívají čisté kultury kvasinek a kvašení se dlouho táhne.\n\n
<b>Kvašení jablečno-mléčné</b>\n
Přeměna kyseliny jablečné na kyselinu mléčnou a oxid uhličitý činností mléčných bakterií.\n\n
<b>Kyselina askorbová</b>\n
Je obsažena v hroznech a v moštech v množství kolem 50 mg/l. Askorbová kyselina - vitamin C - během kvašení mizí. Je-li přidána do vína, slučuje se rychle s kyslíkem za vzniku okysličené vody. Teoreticky víno nasycené kyslíkem na 8 mg/l spotřebuje 44 mg kys. askorbové, vytvoří se 8,5 mg okysličené vody, kterou lze redukovat 16 mg SO2. Maximální povolený přídavek 15 g/hl kyseliny askorbové. Běžně se užívá v rozmezí 4-8 g/h,l většinou před lahvováním k zábraně oxidačního šoku. K.askorbová zabraňuje do jisté míry zákalům z nadbytku železa.\n\n
<b>Kyselina citronová</b>\n
Kyselina citronová je trikarboxylová kyselina, která se vyskytuje již v nezralých bobulích hroznů. Zráním se její obsah nemění. Obsah kyseliny citronové v moštu bývá jen cca 100-300 mg/l. V hroznech napadených ušlechtilou hnilobou a v ledových vínech může obsah kyseliny citronové přesáhnout i 600 mg/l. Množství je odvislé od odrůdy. Vína z jižních oblastí ji obsahují obvykle více. Kyselina citronová, byla považována za nejstálejší kyselinu vína a jejím přidáním se zlepšovala kvalita vína. Mdlé a málo kyselé vína se přidáním kyseliny citronové zlepšila, ale mohou ji odbourat mléčné bakterie z rodu Leuconostoc, které ji rozkládají na kyselinu mléčnou, octovou a jiné produkty. Podle nařízení Komise (ES) č. 1622/2000 se může kyselina cintonová přidávat pouze do např. stolních či šumivých vín a to max. 1 g/l.\n\n
<b>Kyselina jablečná</b>\n
Patří k hlavním složkám révového moštu a tvoří v severních vinařských oblastech nejvyšší podíl obsahu titrovatelných kyselin. Při zrání hroznů se jí podstatná část snižuje. V mladém víně se odbourává biologickou činností mléčných bakterií za vzniku kyseliny mléčné a oxidu uhličitého.\n\n
<b>Kyselina jantarová</b>\n
Tvoří se během bouřlivého kvašení jako vedlejší produkt z kyseliny glutamové nebo pyrohroznové.\n\n
<b>Kyselina metavinná</b>\n
Monoester kyseliny vinné, používaný ke stabilizaci vinného kamene a k zabránění vzniku krystalů. Účinnost je omezená (půl roku). Povolené množství 0,1 g/l.\n\n
<b>Kyselina mléčná</b>\n
Vzniká již při kvašení, zvláště při vyšší teplotě, dále přeměnou kyseliny jablečné v období vývoje mladých vín, pokud nebylo použito vyšší zasíření. Toho se využívá, zvláště v technologii červených vín, kdy se jejich chuť zjemňuje biologickým odbouráváním kyselin (BOK). Mléčné bakterie mění ostře chutnající kyselinu jablečnou na zaoblenější kyselinu mléčnou a oxid uhličitý.\n\n
<b>Kyselina ocelová</b>\n
Ve vínech některých pozdních odrůd révy je mnoho kyseliny vinné, která vytváří ve zvýšeném množství tvrdou, až jakoby kovovou příchuť ve víně. Tentýž pocit může vzniknout při předávkování kyseliny vinné při dokyselování vín některých ročníků. Povolený přídavek je 1 g/l.\n\n
<b>Kyselina octová</b>\n
Ve víně je nežádoucí a vzniká především oxidací etanolu. Do vína ale může být zavlečena již hrozny. Malé množství může vzniknout i činností kvasinek bez přístupu vzduchu. Patří mezi těkavé kyseliny.\n\n
<b>Kyselina sírová</b>\n
Sírová kyselina H2SO4 vzniká sloučením oxidu siřičitého a vody v nádobách ošetřovaných spalováním sirných řezů. Projevuje se ostrou ostře kyselou drsnou příchutí, zjevnou na jazyku a zubech. Podle potravinářského kodexu je považováno víno s obsahem kyseliny sírové vyšším než 0,92 g na litr za závadné. V ČR zatím množstvo kyseliny sírové ve víně není upraveno.\n\n
<b>Kyselina vinná</b>\n
Většinu obsahu kyselin ve víně tvoří kyseliny vinná a jablečná. Kyselinu vinnou kvasinky nenapadají, ale během kvašení se část obsahu vysráží jako vinný kámen vznikem etanolu, který pozměňuje její rozpustnost. Další vysrážení vinného kamene nastává po ochlazení vína. Obsah kyseliny vinné se dá snížit odkyselováním.\n\n
<b>Kyseliny moštu a vína</b>\n
V révovém moštu jsou nejvíce zastoupeny kyselina jablečná a kyselina vinná, které přecházejí do vína. Obsah kyselin se zjišťuje titrací louhem. Obsah titrovatelných kyselin se udává v přepočtu na kyselinu vinnou ve středoevropských vinařských oblastech. Ve Francii a dalších jižních zemích v přepočtu na kyselinu sírovou. Francouzské údaje o obsahu kyselin je třeba násobit 1,53, abychom je mohli srovnávat s našimi údaji, a obráceně je třeba násobit 0,65. Při titraci se spolustanoví i kyselé soli, hlavně vinan draselný. V moštu je dále obsažena kyselina citronová, jantarová, glykolová, šťavelová. K.jablečná vzniká v procesu fotosyntézy a zpočátku zrání je jí v moštu více nežli k.vinné. K. jablečná se na keřích odbourává oxidací nejrychleji za slunečného a suchého počasí v listech dobře osvětlených. K. vinná vzniká z glukózy a vytváří s kationty vinný kámen. Proto je ke konci zrání v bobulích více k. vinné vázané. Při kvašení a po něm se obsah kyselin snižuje vypadnutím vinného kamene a rozkladem k. jablečné mléčnými bakteriemi za vzniku k. mléčné a CO2, nepatrně se zvýší obsah kyselin vznikem k. jantarové a k. těkavých, hlavně k. octové.\n\n
<b>Lahvová zralost</b>\n
Po nalahvování se víno v láhvi dále vyvíjí, což závisí na odrůdě, jakostní kategorii, teplotě uložení a jakosti i délce korkové zátky. Působí na to i půdní podmínky vinic a ročník. Z písčitých půd zraje víno rychleji nežli z hlinitých, z dobrých ročníků rychleji nežli z ročníků s vyšším množstvím kyselin. Nejdéle trvá vývoj láhvové zralosti u vín ze sudů barrique. Nástup lahvové zralosti přichází nejdříve za 3-5 měsíců, středně dlouho za 1-2 roky a u vín barrique za 3-4 roky.\n\n
<b>Lahvové víno</b>\n
Víno se v láhvi podává a prodává spotřebiteli již přes tisíc let. Podle předpisů ES smí být víno uvedeno do oběhu pouze v obalech následujících objemů: 0,1 l, 0,25 l, 0,375 l, 0,5 l, 0,75 l, 1,0 l, 1,5 l, 2,0 l a větších. Podle celního sazebníku ČR a EU se rozlišuje víno v obalech do 2 litrů a nad 2 l. Takže k tzv. lahvovém vínu podle celních předpisů se řadí i víno balené v papírových kartonech o objemech 1,0 l, 1,5 l a 2,0 l a víno v obalech o stejném objemu v PET-láhvích. V obou případech se však jedná zpravidla o víno nejnižší kvality, které odpovídá i cena.\n\n
<b>Ledové víno</b>\n
Stejně jako ostatní vína s přívlastkem je lze vyrábět pouze po ověření cukernatosti SZPI. Vyrábí se lisováním zmrzlých hroznů sklizených při teplotě alespoň – 7 oC a získaný mošt musí vykazovat alespoň 27 stupňů cukernatosti. Hrozny při lisování nesmí rozmrznout, proto zůstane část vody nevylisována v hroznech ve formě ledových krystalů.
Ledová vína bývají velmi extraktivní, sladká a jsou poměrně vzácná a proto drahá.\n\n
<b>Lehké víno</b>\n
Hlavní složky vína – extrakt, alkohol , kyseliny vytvářejí chuťový vjem plnosti nebo prázdnoty, lehkosti nebo těžkosti vína. Výraz lehké víno se vztahuje na vína s nižším obsahem alkoholu , která mají současně i nižší množství extraktu. Lehká vína mohou být velmi harmonická, pitelná a jsou osvěžujícím nápojem během dne buď samotná nebo ředěná vodou.\n\n
<b>Letní víno</b>\n
Lehčí, suché víno s dostatkem kyselin, podávané často k jídlům z chřestu.\n\n
<b>Letošní víno</b>\n
Víno, které smí být uváděno do oběhu pod tímto označením do konce hospodářského roku, ve kterém byly sklizeny hrozny k jeho výrobě, tj. do 31. 7. roku bezprostředně následujícího po sklizni.\n\n
<b>Likérové víno</b>\n
Je definováno v příloze I nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 jako výrobek, který vykazuje skutečný obsah alkoholu 15 až 22 % obj. a celkový obsah alkoholu nejméně 17,5 % obj. Musí být získán z částečně zkvašeného hroznového moštu a/nebo z vína za přídavku destilátu z vína nebo z produktů révy vinné a zahuštěného hroznového moštu.\n\n
<b>Macerace oxidem uhličitým (karbonická macerace)</b>\n
Je to jeden z nejstarších způsobů získávání červených vín nakvášením neporušených nebo jen částečně narušených bobulí plovoucích v kvasícím moštu bez přístupu vzduchu. Červená vína se zvláštními, reduktivními vůněmi se pijí mladá (Beaujolais).\n\n
<b>Merkaptany</b>\n
Thioalkoholy, sirné deriváty uhlovodíků. Vznikají reakcí alkoholů a sirných sloučenin, např. sirovodíku H2S. Silně zapáchají. Pokud se zabudují do vína, je jejich odstranění velmi problematické. Viz též sirka ve víně.\n\n
<b>Mosty vína (zevnitř na sklenici)</b>\n
Vína s vyšším obsahem alkoholu tvoří po zakroužení sklenicí pomalu stékající oblouky.\n\n
<b>Moštoměry</b>\n
Jsou to areometry konstruované k měření hustoty moštu při určité teplotě. Český normalizovaný moštoměr udává kg cukru ve 100 l moštu při 15 °C. Při 10 °C je korekce -0,3 °NM a při 20 °C +0,3 °NM. V Rakousku se užívá moštoměr klosterneuburský, který udává kg cukru ve 100 kg moštu. V Německu se užívá moštoměr Oechslův, což je zkrácená specifická hmotnost moštu. Srovnání moštoměrů: 20,2 °NM = 17,9 °KMW = 88 °Oe. Při cukření moštů podle NM se přidá 1,1 kg cukru ke zvýšení o 1° na 100 l moštu. Podle KMW se přidá 1,25 kg na 100 l moštu a podle Oe se přidá 0,24 kg na 100 litrů moštu. Orientační přepočty: 1. °Oe = 3,845 x °NM + 10,8 2. °KMW = 0,732 x °NM + 3,2.\n\n
<b>Možný obsah alkoholu</b>\n
Počet objemových jednotek čistého alkoholu při 20 stupních Celsia, které mohou vzniknout úplným prokvašením zbývajících cukrů obsažených ve výrobku.\n\n
<b>Myšina</b>\n
Bakteriální onemocnění vín, většinou s nízkým obsahem kyselin a nedostatečně sířených, vystavených oxidaci a s vysokým pH.\n\n
<b>Nádoby na víno</b>\n
Dřívější tradiční sudy jsou nahrazovány nádobami nerezovými nejrůznější konstrukce i velikosti a s odpovídající armaturou podle účelu nádoby. Většinou jsou zařízené k chlazení nebo oteplování vína. Postupně se opouštějí nádoby ocelové uvnitř opatřené nátěry, sklolaminátové nebo plastové. Sudovina se užívá hlavně k ležení a zrání červených vín.\n\n
<b>Nedostatky vín</b>\n
Rozumí se tím přirozenou cestou vzniklý nedostatek nebo přebytek některé složky. Nejčastějšími nedostatky je nízká cukernatost hroznů a nižší obsah alkoholu i extraktu ve víně. Nedostatkem je i přebytek kyselin, hlavně kyseliny jablečné.\n\n
<b>Neharmonické víno</b>\n
Převažuje-li některá z významných složek vína tak, že nepříjemně vyniká nad ostatní a způsobuje tím nepříjemný pocit při ochutnání vína, vzniká disharmonie – víno je neharmonické.\n\n
<b>Nemoci vín</b>\n
Změny ve víně způsobené napadením vína mikroorganizmy, hlavně bakteriemi: octění vína, vláčkovatění, máselné, manitové a mléčné kvašení, hořknutí červených vín, křís.\n\n
<b>Netěkavé kyseliny</b>\n
Po oddestilování těkavých kyselin v proudu vodní páry, zůstávají ve zbytku kyseliny netěkavé. Titrovatelné netěkavé kyseliny vína se zjišťují odečtením obsahu těkavých kyselin od obsahu veškerých titrovatelných kyselin.\n\n
<b>Netypické tóny stárnutí</b>\n
Vyskytuje se u bílých vín. Příčinou je 2-aminoacetofenon v množství vyšším nežli 0,5 mg/l, který vzniká při stresu révy suchem a nedostatkem dusíku nebo při nadměrném síření při zpracování hroznů. Důležitá je regulace úrody hroznů, případně omezení zatrávnění vinice.\n\n
<b>O.I.V.</b>\n
Office International de la Vigne et du Vin. Mezinárodní úřad pro révu a víno. Vznikl v roce 1924, Československo se stalo řádným členem v roce 1936. 17. března 2004 se konalo ustavující valné shromáždění nové nástupnické organizace - Organisation Internationale de la Vigne et du Vin (Mezinárodní organizace pro révu a víno).\n\n
<b>Oblasti vinařské</b>\n
Dle vinařského zákon 321/2004 Sb. 1 jsou v ČR dvě vinařské oblasti: Čechy a Moravy. Vinařská oblast Čechy se dělí na podoblasti mělnickou a litoměřickou. Vinařská oblast Morava se dělí na podoblasti znojemskou, mikulovskou, velkopavlovickou a slováckou.\n\n
<b>Obsah alkoholu</b>\n
Podle nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 se rozlišuje skutečný, možný, celkový a přirozený obsah alkoholu. Každý z nich se vyjadřuje v % objemových nebo hmotnostních.\n\n
<b>Oceňování vína</b>\n
Termín, který se užíval pro senzorickou kontrolu jakosti vína v období socialismu. V současné době je senzorická kontrola součástí celkové kontroly jakosti včetně analytického rozboru a kontroly při zpracování hroznů na vína s přívlastkem. Viz zatřídění vína.\n\n
<b>Octovatění</b>\n
Víno má ostře kyselou chuť a vůni po octu. Obsahuje zvýšené množství těkavých kyselin - nad 1,1 g/l u bílých a 1,2 g/l u červených vín. Je to nejtěžší onemocnění vína, které nelze vyléčit. Při lehkém případu víno sterilně zfiltrovat, pak scelit se zdravým vínem.\n\n
<b>Odalkoholizované víno</b>\n
Víno vyrobené běžným způsobem a po té speciální šetrnou destilací zbavené alkoholu tak, aby ostatní složky zůstaly zachovány. Existuje i šumivé odalkoholizované víno.\n\n
<b>Odbourání kyselin</b>\n
Snižování obsahu kyseliny jablečné biologicky (mléčná + CO2) a snížení kyseliny vinné vznikem vínanů.\n\n
<b>Odrůda révy</b>\n
Soubor jedinců vegetativně množených z původního keře si po určitou dobu udržuje stejné vlastnosti všech jedinců. Po mnoha letech dochází k rozrůznění vlastností a vyskytují se mutace, které člověk zachycuje a jsou-li hospodářsky příznivé dále množí jako nové odrůdy. Stejně tak vybíral mezi samovolně vzniklými semenáči vhodné typy, z nichž vznikaly odrůdy. O pravost odrůd se dnes stará udržovací šlechtění a o vznik nových odrůd novošlechtění.\n\n
<b>Odrůdová vůně</b>\n
Ve vrstvách dužniny těsně pod slupkou je uloženo množství různých aromatických látek typických pro danou odrůdu. Tyto primární aromatické látky se přenášejí do vína. Nejvíce se jich tvoří v místech, kde jsou horké dny a studené noci (povodí řek apod.). Při šetrném a rychlém zpracování hroznů a chlazeném kvašení, stáčení bez přístupu vzduchu a opatrném zacházení s vínem se lehce těkavé primární odrůdové vůně povede ve víně udržet.\n\n
<b>Odrůdy evropské révy</b>\n
Vznikaly postupně v několika geograficko-ekologických areálech z volně rostoucí lesní révy v Evropě Vitis vinifera subspecies silvestris typica a v Asii aberrans. Podle toho vznikly geograficko ekologické skupiny odrůd na určitých územích: Kolem Černého moře rodina Proles pontica, Negr., která obsahuje odrůdy balkánské (subproles balcanica) a odrůdy kavkazské (subproles georgica). V západní Evropě se vyvinuly jakostní moštové odrůdy ve skupině Proles occidentalis, Negr. V Asii z typu aberrans rodina odrůd Proles orientalis, Negr., která má starší skupinu převážně moštových odrůd subproles caspica a mladší skupinu typicky stolních odrůd subproles antasiatica. Viz systematika révy.\n\n
<b>Ochrana původu vína</b>\n
Základním prvkem pro ochranu původu v románském systému je vymezení katastrálního území, které dává předpoklady pro vysokou originalitu vína, a současně dohoda všech vinařů na způsobu produkce (odrůda, způsob pěstování, výnosy, způsob zpracování hroznů, technologie vína, kontrolní opatření, marketing ). Na žádost vinařů daného území sdružených do profesní organizace vyvolá ministerstvo zemědělství jednání o ochraně původu, která je pak vyhlášena parlamentem nebo dekretem prezidenta republiky. Název vína s chráněným původem smí pak užívat jen vymezená oblast a je mezinárodně chráněn. Germánský systém preferující odrůdu byl a zatím je aplikován i v ČR, ale postupně se od něj ustupuje.\n\n
<b>Olfaktivní, olfaktorický</b>\n
Čichový, vztahující se k čichu.\n\n
<b>Organoleptické posouzení vína</b>\n
Organoleptické (senzorické) posouzení vína je jedna z metod analýzy vína. Provádět by ji měl vyškolený znalec. Toto posouzení spočívá ve zkoumání vína lidskými smysly (zrak, čich, chuť, hmat, sluch). Zrakem lze hodnotit čistotu a stupeň čirosti a dále intenzitu a odstín barvy. Čich stanoví čistotu, intenzitu, jemnost a harmoničnost vůně. Chuť charakterizuje opět čistotu, intenzitu, jemnost a harmoničnost chuti, dále také plnost, perzistenci (délku vjemu) a dochuť vína. Celkové hodnocení vína se odrazí v tzv. celkovém dojmu, který se hodnotí až na závěr jednotlivých smyslových analýz. Méně známé je využití hmatu a sluchu – hmatem jazyka v dutině ústní zjišťujeme viskóznost vína, popř. u sektů perlení, a tím i tlak CO2. Stupeň perlení u vín šumivých se dá hodnotit také sluchem.\n\n
<b>Otesané, strhané víno</b>\n
Takové víno, s nímž bylo činěno přespříliš technologických úkonů a ne vždy správnými prostředky a ve správný čas. Bývá méně výrazné, neosobité, útlé, netypické pro odrůdu ani místo původu.\n\n
<b>Oxidace moštu, vína</b>\n
Šťáva vytékající z bobulí podléhá na vzduch oxidačním procesům vyvolaným enzymy polyfenoloxidázami. Oxidační procesy zpomaluje vysoký obsah kyselin a kyselina askorbová . Ve zdravých hroznech je hlavně oxidační enzym tyrosináza, který se dá snadno inaktivovat přídavkem 40 mg/l SO2. V hroznech napadených plísní šedou je enzym laccáza, kterou ani dvojnásobná dávka SO2 neinaktivuje. Tyrosináza se dá též inaktivovat přídavkem 200 g/hl bentonitu do moštu, ale laccázu inaktivuje bentonit jen nepatrně. Nejúčinnější inaktivací oxidačních enzymů je bleskový záhřev moštu na 70 °C a okamžité ochlazení. Oxidační enzymy přilnou na kalící částečky moštu, a proto rychlé vyčištění moštu zabraňuje oxidaci. Následující rychlé rozkvašení moštu uvede do pohybu redukční procesy, a tím se zahladí mírné oxidace. Po dokvašení postupují oxidace ve víně znova, a to nejrychleji po zmizení CO2 z vína. Pak dochází nejen k oxidacím enzymovým, ale i k oxidacím neenzymovým vlivem vázání kyslíku na sloučeniny vína, přičemž působí katalyticky kovy Fe, Cu. Rychlé vyčištění mladého vína a zamezení jeho styku se vzduchem je nejlepší ochranou. Nejpomaleji probíhají oxidace v nerezových nebo skleněných nádobách.\n\n
<b>Označování zbytkového cukru ve víně</b>\n
Pro slovní vyjádření obsahu cukru ve víně lze použit tyto výrazy:
a) „suché“ pouze tehdy, jestliže víno obsahuje: – nejvýše 4 g zbytkového cukru v litru nebo – nejvýše 9 g zbytkového cukru v 1 litru, pokud obsah kyselin přepočtených na kyselinu vinnou je nejvýše o 2 g v 1 litru nižší než obsah zbytkového cukru
b) „polosuché“ pouze tehdy, jestliže dané víno obsahuje: – zbytkový cukr v množství přesahujícím hodnotu uvedenou v písmenu a) nejvýše 12 g v litru nebo – nejvýše 18 g zbytkového cukru v 1 litru, pokud obsah kyselin splňuje podmínku uvedenou v písmenu a) bod 2
c) „polosladké“ pouze tehdy, jestliže dané víno obsahuje zbytkový cukr v množství přesahujícím hodnotu uvedenou v písmenu b), nejvýše 45 g v 1 litru
d) „sladké“ pouze tehdy, jestliže dané víno obsahuje zbytkový cukr v množství minimálně 45 g v 1 litru.\n\n
<b>Ožehnutí sudu</b>\n
Spojení jednotlivých dužin sudu umožňuje jeho vnitřní ožehnutí při teplotě asi 200 stupňů Celsia, přičemž dochází samozřejmě i k opálení vnitřního povrchu dužin, který bude ve styku s vínem. Intenzita ožehnutí se na sudu barrique označuje od lehké přes střední až po silné, vše včetně mezistupňů. Dřevo se tak chemicky pozměňuje do hloubky 2 až 4 mm - dochází k termodegradaci především celulózy, ligninu, lipidů a taninů.\n\n
<b>Pachuť po korku</b>\n
Projevuje se jen u lahvových vín po delší době ležení vína v láhvi. Příčinou silné pachuti jsou vždy nekvalitní korkové zátky, případně nedodržení předepsané přípravy korkových zátek. Mírná pachuť u archivních vín se toleruje.\n\n
<b>Pachuť po třapinách</b>\n
Vzniká u neodzrněného rmutu když mají hrozny třapiny ještě zelené, jak u bílých tak červených vín. Projevuje se v chuti jako drsná trávová příchuť, označovaná také jako chlorofylová příchuť. Příchuť se snižuje čiřením vyššími dávkami želatiny a scelováním s jinými víny.\n\n
<b>Pachuť po ztuchlině</b>\n
Je způsobena nedostatečně ošetřovaným nářadím a skladovacích nádob a nedostatečným větráním sklepa. Vzniká když se nechají nádoby po vyprázdnění delší dobu nevymyté a neuzavřené. Ztuchlina (zatuchlina) se projevuje ve vůni i v chuti vína naplněného do takové nádoby. Slabší příchuť se dá odstranit čiřením želatinou, silnější čiřením kvasnicemi a silná aktivním uhlím.\n\n
<b>Pachuť zemitá</b>\n
Je charakteristická pro vína vyrobená z hroznů silně znečistěných hlínou kterých mošt nebyl odkalený. Objevuje se někdy také při vyšších dávkách uhličitanu vápenatého při odkyselování. Někdy je také tato příchuť i osobitou vlastností hroznů z určitých půd a poloh. Zmírnit tuto vadu je možné jen scelením s jiným vínem.\n\n
<b>Pachuť zvětralého vína</b>\n
Vína která byla často přetáčena nebo nebyla pravidelně dolévána a měl k nim přístup vzduch více než normálně, ztratí svoji svěžest a jejich chuť se změní na mdlou, prázdnou, bezvýraznou, která přechází až do stařiny. Náprava se dosáhne zvýšením obsahu síry, překvašením anebo vyčiřením vinnými kvasnicemi.\n\n
<b>Pektin</b>\n
V hroznech révy vinné vzniká pektin v době zrání, kdy bobule zaměkají. Protopektin se mění na pektin a bobule přestávají asimilovat a přijímají pouze cukr vyrobený v listech. Čistý pektin, označovaný též jako kyselina pektinová, vznikl polymerizací monosacharidů a je tvořený řetězcem polygalakturonových jader. Hrozny obsahují 1-2 g/kg pektinu, víno obsahuje 0,1-1 g/l. Pektiny ve víně jsou schopné za přítomnosti kyselin a cukru tvořit rosol, který ztěžuje samočištění vína.\n\n
<b>Perlení vína</b>\n
U mladých vín se po nalití vína do sklenky často objeví perlení způsobené uvolněním oxidu uhličitého. Taková vína mají svěží chuť. U vín šumivých, kvašených na láhvi a delší dobu skladovaných na kvasnicích, je perlení většinou velmi jemné a perly vystupují v jemných řetízcích ode dna vzhůru, kde vytvářejí korunu kolem stěn sklenky. Perlení šumivých vín vyrobených kvašením v tanku je poněkud hrubší a největší bublinky vystupují z vín perlivých impregnovaných CO2 z bomby. U nich perlení během krátké doby ustává. Perlení je možné nejlépe pozorovat ve vysoké sklence tvaru „flétna.\n\n
<b>Perlivé víno</b>\n
Perlivá vína se nesmějí označovat jako šumivá nebo jako sekty a vyrábějí se z tuzemských vín stolních nebo jakostních sycením oxidem uhličitým. Obsah celkového alkoholu musí být nejméně 9 % obj., z toho nejméně 7 % skutečného a přetlak v láhvi při teplotě 20 °C musí být v rozsahu 0,1-0,25 MPa.\n\n
<b>Perzistence</b>\n
Délka trvání čichového a chuťového vjemu vína. Jde o významný ukazatel determinující kvalitu vína. Začíná polknutím určitého množství vína a končí s posledními známkami vjemu chutnaného vína. Určuje se v kaudáliích.\n\n
<b>Pěstitel révy</b>\n
Pěstitelem révy vinné se rozumí osoba zabývající se vinohradnictvím.\n\n
<b>Pěstitelská oblast</b>\n
Podle předpisů ES a zákona č. 115/1995 Sb., ve znění zákona č. 216/2000 Sb., je za pěstitelskou oblast považována vinařská oblast, která musí být uvedena na etiketě vína kategorie jakostní víno a víno s přívlastkem. V předpisech ES je této záležitosti věnována značná pozornost, protože souvisí s označením původu vína.\n\n
<b>Pinot</b>\n
Souhrnný název pro rodinu burgundských odrůd. Nejdříve vznikla Mlynářka – Pinot meunier, pak Pinot noir, Pinot blanc, Pinot gris. Viz Rulandské bílé, šedé a modré.\n\n
<b>Pitelné víno</b>\n
Lehčí, svěží, suché víno s přiměřenou kyselinou a nižším nebo středně vysokým extraktem. Na jižní Moravě většinou směsi odrůd Ryzlink vlašský a Veltlínské zelené, případně s menším přídavkem vína odrůdy Müller Thurgau nebo směs vín odrůd Neuburské a Ryzlink vlašský. Z červených vín nejčastěji směs Frankovky a Modrého Portugalu. Též vína růžová.\n\n
<b>Plná zralost hroznů</b>\n
Při zrání hroznů se rozlišuje: Buketní zralost, kdy bylo dosaženo úplné odrůdové aroma. Plná zralost (fyziologická zralost) při dosažení maximálního obsahu cukru pomocí asimilace, plnosti vybarvení, vyzrálosti peciček. Přezrálost při zvýšeném odparu vody, kdy se obsah bobulí zahušťuje.\n\n
<b>Plnost vína</b>\n
Vztahuje se na chuťový vjem projevující se voluminozností vína pociťovanou na povrchu jazyka a při polykání doušku. Čím je víno plnější, tím hmotnější nám na jazyku připadá a tím pomaleji protéká při polykání a současně zanechává delší dojem. Plnost způsobuje extrakt, alkohol ,cukr, glycerin. Plná vína dávají hlavně odrůdy jakostní při nízké sklizni hroznů.\n\n
<b>Ploché víno</b>\n
Pocit plochosti se dostavuje, když žádná z hlavních složek vína nevzbudí pocit libosti a ve víně není nic co by stálo za zmínku. Je to podobné víno jako víno fádní, kde většinou chybějí kyseliny, ale ostatní složky mohou být vyrovnané.\n\n
<b>Polosladké víno</b>\n
Obsah zbytkového cukru v dotyčném víně je větší než nejvyšší hodnota stanovená pod písmenem b) odstavce 16 Nařízení Komise 753/2002, ale dosahuje nejvýše 45 gramů na jeden litr.\n\n
<b>Polosuché víno</b>\n
Víno se zbytkovým cukrem, který nepřesahuje 12 g v litru vína a nebo 18 g, byl-li minimální celkový obsah kyselin stanoven členským státem podle odstavce 2 Nařízení Komise 753/2002, článek 16.\n\n
<b>Polymerizace</b>\n
Chemický děj, při kterém se vazebně propojí řada stejných nebo podobných molekul. Polymerizační reakce jsou důležité pro upevnění vazeb mezi antokyany a tříslovinami za přítomnosti acetaldehydu a kyslíku při vzniku a zrání červených vín.\n\n
<b>Popeloviny</b>\n
V moštu i víně jsou obsaženy minerální látky, které se tam dostávají z půdy. Převážnou část tvoří kationty K, Mg, Ca. Většinou ve formě fosfátů nebo síranů. Další minerální látky jsou Na, Fe, Cl, B, Si, Cu, Mn, J aj. Obsah minerálních látek v moštu bývá 3-5 g/l a ve vínech 1,5-4 g/l. Při hodnotách pod 2 g/l se většinou jedná o horší ročníky, větší sklizně nebo falšované víno.\n\n
<b>Popis vína</b>\n
Písemná či ústní charakteristika konkrétního vína. Může začínat přímo popisem senzorických znaků vína, tedy vzhledu, barvy, vůně a chuti, a nebo může být doplněna o některé primární údaje o původu - ročník, odrůda, vinařská oblast, obec a trať, popis terroir (půda, podloží, mikro a makroklima), agrotechnická data (expozice, svažitost, spon, stáří vinice apod.) a nebo také vinifikační postupy (řízené kvašení, zrání v sudu, délka nakvášení aj.).\n\n
<b>Pořadí vín</b>\n
K plynulému senzorickému hodnocení vín se užívá určitá posloupnost vín. Seřazují se podle ročníků od mladších ke starším. Nejprve bílá před červenými. Lehká a suchá před plnými a se zbytkem cukru. Kyselejší před harmoničtějšími, neutrální před aromatickými. Nakonec šumivá a likérová.\n\n
<b>Pozdní sběr</b>\n
Sklizeň hroznů v pozdějším termínu, teprve když cukernatost hroznů dosáhne 21-24 °NM. Současně pozdní sběr znamená i kategorii vína s přívlastkem.\n\n
<b>Prázdné víno</b>\n
Víno s nízkým extraktem, většinou z vysoké sklizně nebo z hroznů stolních odrůd.\n\n
<b>Predikátní víno</b>\n
Víno s přívlastkem: kabinet, pozdní sběr, výběr z hroznů, výběr z bobulí, ledové, slámové.\n\n
<b>Prezentace vína</b>\n
Někdy také adjustace. Je to v podstatě konečná úprava obalů před uváděním vína do oběhu a způsob jeho nabízení. Tento termín souvisí s označováním vína. Povinnosti a možnosti uvádí nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 a rozpracovává je nařízení Komise (ES) č. 753/2002, národní odlišnosti jsou pak uvedeny v zákonu č. 321/2004 Sb. a vyhlášce č. 323/2004 Sb.\n\n
<b>Prodej ze dvora, ze sklepa</b>\n
Také prodej vína ze sklepa nebo přímý prodej. Vyžaduje po výrobci věnovat se více i obchodu, ale za to dosáhne vyšší prodejní ceny vína a neocenitelný je i přímý kontakt se spotřebitelem, kterému může odpovědět na jeho dotazy, pomoci mu s výběrem vína. V Česku se na celkovém objemu prodeje vína podílí zanedbatelnou měrou, v Rakousku a Německu je to podstatně více. Prodej vína ze dvora, označovaný někdy jako prodej pod víchem, je založený na přímém prodeji vína od výrobce malospotřebiteli ke konzumaci přímo na dvoře nebo v přilehlých prostorách obytného domu vinaře. Spotřebitelé jsou většinou stálí zákazníci z blízkého okolí vinaře nebo účastníci různých zájezdů. Důležitým prvkem je přímý kontakt vinaře se zákazníkem. Prodej ze dvora je nejnákladnější, ale finančně nejzajímavější. Vinař při této příležitosti prodává také ostatní výrobky a podává i jednoduchá jídla, v oblibě jsou jeho speciality nebo speciality místní, zabíjačkové výrobky, pečené husy, domácí uzeniny apod. Mimo čepovaného vína prodává i víno do přinesených nádob či v lahvích s etiketou vinaře. Pod pojmem prodej vína ze sklepa, se rozumí prodej většího množství vína sudového nebo lahvového přímo odběrateli, tj. vinárnám, vinotékám anebo případně pořadatelům různých společenských akcí, a to přímým stykem nebo prostřednictvím družstev či zprostředkovatelů.
Ve všech případech je velmi důležité vytvoření si dobrého jména u zákazníků a to pořádáním různých akcí jako degustace přímo u výrobce nebo u odběratelů, poskytováním bezplatných vzorků pro tyto degustace, vydáváním reklamních materiálů, využíváním mediálních akcí apod.\n\n
<b>Provzdušení vína</b>\n
Současná technologie je zaměřena na vína reduktivní, svěží, s jemnými aromatickými látkami – jak se dnes říká „s ovocností. U bílých vín nepřichází provzdušení v úvahu, jen při onemocnění (sirka ). U červených vín vyráběných v uzavřených nádobách je provzdušení většinou potřebné a praktikuje se ve spojení s remontáží.\n\n
<b>Přesíření</b>\n
Při překročení zákonem stanoveného maximálního množství oxidu siřičitého ve víně, dojde k jeho přesíření, což je zdravotně závadné a způsobuje bolesti hlavy. Náprava je jen ve spojení s vínem málo sířeným.\n\n
<b>Přezrávání hroznů</b>\n
Ponechají-li se hrozny na keřích révy i po dosažení plné zralosti, začíná vyzrávat i jejich třapina, přerušuje se přívod vody a bobule se scvrkávají – cibébovatí. Z přezrálých hroznů se vyrábějí hrozinkové výběry.\n\n
<b>Přiboudlina</b>\n
Kromě etanolu vznikají při kvašení i vyšší alkoholy , jejichž směs se nazývá přiboudlina, která se nachází ve větším množství v destilátu vína. Vznikají z aminokyselin, které štěpí kvasinky enzymem amidázou. Z leucinu vzniká isoamylalkohol, z isoleucinu l-amylalkohol, z valinu isobutylalkohol, z kys. alfaamynomáselné propylalkohol. V přiboudlině jsou dále hexylalkohol, acetaldehyd , kys. máselná a z pentóz fural. Na 100 l vinného destilátu je 230-250 g přiboudliny. V malém množství mají vyšší alkoholy příznivý vliv na vývoj aromatických látek destilátů.\n\n
<b>Příchuť kvasničná</b>\n
Kvasničná příchuť je vadou vína až tenkrát kdy přijde k rozkladu kvasnic a víno dostane odpornou páchnoucí hnilobnou vůni a chuť, někdy také za současného vzniku těkavých kyselin a myšiny. Vyskytuje se často u slabě alkoholických a málo kyselých vín skladovaných v teplejších prostorách. V počátcích se vada dá zmírnit provzdušením, sířením a později aktivním uhlím. V pokročilém stadiu vady se víno nedá zachránit.\n\n
<b>Příchuť po filtračních deskách</b>\n
Vzniká nedostatečným propláchnutím filtračních desek před filtrováním. Tyto se musí proplachovat tak dlouho až při ochutnání odtékající vody se nezjistí ani nepatrná příchuť po deskách. Na propláchnutí jedné desky rozměru 40x40 se počítá 20-25 litrů vody. Příchuť se časem ztrácí a po několika týdnech ji překryje aroma vína.\n\n
<b>Přírodní víno</b>\n
Dřívější označení pro vína přívlastková vznikající bez cukření.\n\n
<b>Přirozený obsah alkoholu</b>\n
Celkový obsah alkoholu příslušného výrobku před zvýšením jeho cukernatosti nebo před dodáním alkoholu.\n\n
<b>Původ vína</b>\n
Od nejstarších dob hrál původ vína důležitou roli v oceňování jeho kvality. Každé místo vhodné pro vinice vytváří určitý genius loci, který se přenáší až do přívlastkového vína vzniklého z usměrněné úrody hroznů vhodné odrůdy pro ono místo. Pokud se vinaři v určité geografické lokalitě dávající tamním vínům nezaměnitelný charakter shodnou na kontrolovaných podmínkách výroby určitého druhu vína z oné lokality, mohou nechat původ takového vína chránit (viz AOC vína).\n\n
<b>Pyžmová, animální vůně</b>\n
Evokující živočišné výměšky, popř. pot, kůži, srst. Výskyt zejména v těžkých červených jižního typu. Vzniká kombinací několika faktorů z nichž k nejdůležitěším patří mikrobní činnost. Viz též koňský pot.\n\n
<b>Reziduální CO2</b>\n
CO2 (oxid uhličitý), který ve víně zůstal po alkoholické fermentaci a nepřesahuje limit přetlaku stanovený pro tichá vína. Někdy je pozůstatkem biologického odbourávání kyselin. Celkově je v mladých a svěžích vínech vítán, neboť zvyšuje pitelnost.\n\n
<b>Rezistentní odrůdy</b>\n
Pro účely ekologického vinohradnictví se intenzivně šlechtí odrůdy odolné proti houbovým chorobám a případně i proti révokazu. Šlechtění je založeno na mezidruhovém (interspecifickém ) křížení, při němž dodávají novým odrůdám jakost hroznů odrůdy evropské révy a odolnost několik druhů amerických rév. Rezistence by měla být pokud možno komplexní proti všem houbovým chorobám, což je těžko dosažitelné, má-li být současně dostatečně vysoká jakost hroznů pro výrobu vína. Stupeň rezistence je značně proměnlivý podle stanovištních podmínek a většina rezistentních odrůd potřebuje 1-2 chemická ošetření.\n\n
<b>Rmut</b>\n
Rozdrcením hroznů vzniká drť. Jestliže se napřed odzrní a pak rozdrtí, vzniká odzrněná drť. Při výrobě červených vín se drť nakvašuje k vyluhování barviva a tříslovin. Rmutem se nazývá kvasící drť , v níž došlo k vyluhování některých látek do moštu.\n\n
<b>Ročník vína</b>\n
Pro jakost vína má rozhodující vliv nejen odrůda, poloha, půda, způsob zpracování hroznů, ale i rok sklizně hroznů a jeho povětrnostní podmínky během vegetace a hlavně v jejím závěru. Proto vzniklo přísloví: Co srpen neuvaří, to neupeče září. Smysl sledování ročníků dobrých a špatných vynikne hlavně tehdy, když se sledují po řadu let z téže plochy vinic a ze stejných odrůd nebo ze stejných kupáží. V posledním době patřily v ČR mezi nadprůměrné ročníky svou kvalitou ročníky 1991, 1992, 1993, 1997, 1999, 2000, 2002 a 2003.\n\n
<b>Rosé, růžové víno, rose</b>\n
Samostatný druh, mezistupeň mezi červeným a bílým vínem. Zahrnuje širokou škálu barev a odstínů (pivoňka, fialka, losos, koroptví oko, meruňka), vůní a chutí. Připravuje se z modrých hroznů, a to zpravidla třemi základními metodami, které zahrnují množství variací: 1. přímé lisování celých hroznů - použítí u odrůd s obsahem barviv v dužnině bobule a nebo v případě požadavku na přípravu klaretu, 2. krvácení - samovolné odtékání moštu ze rmutu, šťáva je obohacena o barviva a tříslovité látky obsažené ve slupkách, 3. krátká macerace - tato metoda je nejnáročnější na zkušenosti a odhad vinaře, délka a způsob macerace či mírného nakvášení závisí na odrůdě, ročníku a požadavku na výsledné víno. Kvalitní růžové víno musí být připraveno z vyzrálé suroviny nejlépe v kategorii pozdního sběru a mít dobrý minerální podtext s pevnou kořenitostí v dochuti.\n\n
<b>Rozinky</b>\n
Nebo hrozinky jsou sušené bobule bezsemenných odrůd révy. Sultánky jsou větší a pocházejí z odrůdy Sultanina (Thompson Seedles, Kišmiš) nebo Korintky, které jsou menší, sladší, aromatičtější a jsou bílé nebo tmavé z odrůdy Korintka bílá nebo modrá.\n\n
<b>Ruční sklizeň hroznů</b>\n
V Česku je zatím přes 95 % ploch vinic každoročně sklízeno ručně. V Německu a Rakousku trvale narůstá plocha sklízená stroji, která již převažuje. Přesto i v budoucnu zůstane ruční sklizeň nenahraditelná pro nejvyšší kategorie vína s přívlastkem, zatímco hrozny pro jakostní víno budou sklízeny převážně mechanizovaně.\n\n
<b>Růžák, ryšák</b>\n
Dle současné legislativy povolené označení pro růžové víno, které bylo vyrobeno ze směsi vinných hroznů nebo hroznového moštu z bílých, příp. červených, a modrých hroznů.\n\n
<b>Řízené kvašení</b>\n
Řízené kvašení je soubor opatření v technologii výroby, které vedou k co nejvyšší kontrole a ovlivňování biochemických procesů při vinifikaci, a to cestami nejenom biologickými, ale také fyzikálními. Mezi tato nejhlavnější opatření patří odkalení moštů, zakvašení ušlechtilými kvasinkami, regulace teploty, reduktivní podmínky kvašení aj.\n\n
<b>
Sacharóza</b>\n
Disacharid, který vzniká v listech révy a během proudění do bobulí hroznů se rozkládá na jednoduché cukry glukózu a fruktózu. V moštu se nachází jen ve stopách. Přídavek sacharózy se používá k úpravě cukernatosti moštu. Kvasinky rozkládají sacharózu na zkvasitelné jednoduché cukry. Ke zvýšení o 1%obj. alkoholu v budoucím víně je nutné přidat na 1 litr upravovaného moštu 17 g sacharózy.\n\n
<b>Sec</b>\n
Francouzský výraz pro suché víno, užívaný hlavně u šumivých vín.\n\n
<b>Sekt</b>\n
Označení jakostního šumivého vína.\n\n
<b>Sekundární aroma vína</b>\n
Sekundární aroma vína je jednou ze složek aroma vína. Vzniká biochemickými reakcemi při zpracování, kvašení a zrání vína vazbami těkavých složek na sebe navzájem a na složky primárního aroma. Charakter sekundárního aroma vína, které je nejdůležitější složkou aroma vína, určuje již výchozí surovina pro zpracování – hrozny, dále pak podmínky zpracování a kvašení a případné technologické zásahy. Mezi jeho složky patří vyšší alkoholy (některé z nich mají příjemnou ovocnou vůni), těkavé kyseliny (k. octová, k. mravenčí apod.) a další látky jako např. diacetyl, kyselina mléčná, aldehydy , ketony, acetáty, estery apod. Projev sekundárního aroma vína je ovlivněn také obsahem CO2 ve víně.\n\n
<b>Sklenky na víno</b>\n
K dokonalému ohodnocení všech vlastností vína jsou nejvhodnější sklenky z krystalového, čirého, průhledného skla. Musí být prosty jakéhokoliv broušení nebo zdobení potisky. Musí mít dostatečně dlouhou nožku s kruhovou základnou. Degustátor drží sklenku za nožku nebo podstavu a nedotýká se vlastního balonu sklenky rukou. Objem balonu by měl být alespoň 250 ml, lepší je 350 ml a více. Vína se nalévá 70-80 ml, aby měl degustátor možnost sklenkou zatočit a vnímat uvolňující se vůně. Balon sklenky pro bílá vína se k hornímu konci tulipánovitě zužuje a otvor by měl mít průměr 46 mm. Pro vína červená je balon ve spodní části rozšířenější a nahoře otevřenější, otvor by měl mít v průměru 60 mm. Pro červená vína je důležitý větší styk se vzduchem a proto větší plocha hladiny vína. Pro šumivá vína jsou vysoké a úzké sklenky – flétny, v nichž je dobře vidět perlivost vína.\n\n
<b>Skutečný obsah alkoholu</b>\n
Skutečným obsahem alkoholu v objemových procentech je počet objemových jednotek čistého alkoholu, které obsahuje výrobek při 20 stupních Celsia ve 100 objemových jednotkách výrobku. Lze tedy přímo stanovit analytickým rozborem výrobku.\n\n
<b>Sladké víno</b>\n
Víno s vyšším obsahem zbytkového neprokvašeného cukru a to jak senzoricky tak analyticky. Zpravidla se jedná o vína speciální, určená pro dlouhé zrání. Mohou mít vyšší obsah alkoholu (15-22%, např. některá vína portská či jiná fortifikovaná - marsala, malaga, mistelle, nebo také tokajské putňové výběry aj.) a nebo naopak nižší (7-11%, toto je časté u vín slámových, ledových či bobulových výběrů). Dle legislativních předpisů se jedná o víno se zbytkovým cukrem ve výši nejméně 45 g na litr.\n\n
<b>Slámové víno</b>\n
Název vína s přívlastkem, které vzniklo z hroznů dosoušených po sklizni na slámě. Pro takovou výrobu se musí nechat hrozny dobře vyzrát a nesmějí být poškozené. Kladou se na slámu nebo na rákos či mohou být zavěšeny ve větraném prostoru po dobu nejméně 3 měsíců. Tím se odpaří část vody z bobulí a koncentruje se obsah extraktivních látek. Většinou se užívá hroznů bílých odrůd. Získaný mošt musí vykazovat nejméně 27 °NM.Slámová vína bývají velmi extraktivní, sladká a jsou poměrně vzácná a proto drahá.\n\n
<b>Sluchový vjem</b>\n
I víno se může hodnotit sluchem - např. intenzita a délka perlení u šumivých vín.\n\n
<b>Směs vín</b>\n
K výrobě známkových vín se užívá nejčastěji směsí vín několika odrůd, což umožňuje udržovat charakter a jakost na stabilnější úrovni nezávisle na ročníkových změnách. Je to velmi obvyklé u červených vín z jižních vinařských oblastí, kde ke stabilitě přispívá nejen směs několika vín, ale i další scelující prvek – školení v sudech barrique. Náhodné směsi, které vznikají a zanikají nejsou nikdy příliš ceněny. Nejvíce se uznávají směsi tradiční, charakterizující určitou oblast, kde všichni vinaři dělají směs ze stejných odrůd a víno stejně nazývají, většinou geografickým pojmenováním, a vytvoří organizaci k ochraně původu směsného vína.\n\n
<b>Sommelier</b>\n
Osoba, která je v gastronomii pověřena vína vybírat, nakupovat, vhodně skladovat, doporučovat, sestavovat vinný lístek a popř. menu a kombinaci jídla a jednoho či více vín. Zajišťuje též servis vína u stolu. V minulosti byli s. nazýváni i pracovníci větších komunit a obydlí, kteří zajišťovali prádlo, nádobí a zásobování, zejména sklepa.\n\n
<b>Stabilizace vína</b>\n
Souhrnný pojem pro celou řadu technologických zásahů, které vedou k tomu , aby se víno naplněné do láhví uchovalo čiré a barevně i chuťově doznávalo jen pomalé změny vyvolávané stárnutím. Stabilitu vína ohrožují hlavně zákaly bílkovinné, mikrobiální, z nadbytku Fe nebo vysrážení vinného kamene.\n\n
<b>Stárnutí vína</b>\n
Stárnutí vína se projevuje změnou barvy i aromatických látek. Po nalahvování se napřed projeví zralost vína, později ležácký buket, jehož podstatnou část tvoří estery vzniklé působením kyselin a alkoholů ve víně. Vznikají: vínan ethylnatý, jablečnan ethylnatý, laktát ethylnatý, octan ethylnatý. Biologická esterifikace probíhá rychleji a při tvorbě buketu se zúčastňují aldehydy , ketony, aminokyseliny i cukry. Stárnutí má probíhat pomalu a proto je důležitá optimální teplota. Pro bílá vína do 10-12 °C a pro červená do 12-14 °C. Jednoduchá vína stárnou rychle a mají se konzumovat mladá.\n\n
<b>Stolní víno</b>\n
Stolní víno je víno, které může pocházet z hroznů vyprodukovaných v kterékoliv zemi EU, a to z odrůd moštových, stolních a neregistrovaných. Je to nejnižší katerogie vín. Nesmí být označeno názvem odrůdy, oblasti, vinařské obce, viniční tratě nebo jiným zeměpisným názvem. V závislosti na vinařských zákonech to bývají vína lehčí se 7-11 % obj. alk., méně extraktivní, vhodná k běžnému stolování.\n\n
<b>Střik vinný</b>\n
Směs vína s vodou nebo minerální vodou nebo sodovkou. Poměr si určuje konzument sám. Většinou to je jedna čtvrtina až jedna třetina vína. Vhodné je hlavně víno bílé, s vyšším obsahem kyselin nebo víno růžové. Neobčerstvuje víno se zbytkovým cukrem nebo nízkým obsahem kyselin.\n\n
<b>Studená macerace</b>\n
K získání vyššího množství aromatických látek z drti hroznů se užívá studená macerace drti vychlazené různými způsoby na 4 - 5°C. Vychlazením se zabrání rozkvašení a vyluhování nežádoucích složek.\n\n
<b>Studené kvašení</b>\n
Cílem studeného kvašení je rovnoměrný průběh teploty během kvašení a odstranění teplotních špiček. V podstatě jde o dostatečně vysokou startovní teplotu a dostatečnou teplotu dokvášení. Ve střední části průběhu kvašení se jedná o udržení nižší teploty kvasného procesu.\n\n
<b>Stupně cukernatosti</b>\n
Cukernatost moštu je jedním z ukazatelů jeho kvality. Udává se ve stupních cukernatosti a nejčastěji se určuje v odměrném válci speciálním hustoměrem. Rozeznáváme několik stupnic, u nás je používán °NM (normalizovaný moštoměr ) – udává počet kg cukru ve 100 l moštu. Naproti tomu v sousedním Rakousku je používán stupnice klosterneuburská, kde 1 °Kl znamená obsah 1 kg cukru ve 100 kg moštu. °Rf – refraktometrické stupně – stanovují se refraktometrem (princip změny indexu lomu) a udávají obsah sušiny v %. V Německu je používána stupnice Oechsleho moštoměru (°Oe), který je cejchován na 20 °C (většina ostatních hustoměrů na 15 °C) a udává rozdíl hustot moštu a vody. °Bg – Ballingova sacharometru – udávají hmotnostní procento cukru v čistých cukerných roztocích. °Wg – Wagnerův moštoměr – starý typ – 1 °Wg odpovídá přibližně 1,5 °Kl. °Bx – stupně podle Brixe – rovnají se přibližně refrakci a jsou často používány v USA. °Bé – hustoměr Baumé – stupně tohoto hustoměru odpovídají objemovým procentům alkoholu, který vznikne prokvašením hroznového moštu.\n\n
<b>Sudová zralost vína</b>\n
Sudová zralost vína je stav, kdy víno ležením v sudech, případně v jiných nádobách, dosáhne nejvyšší organoleptické hodnoty a kdy je předpoklad, že delším ležením v sudech by se tyto hodnoty snižovaly. Určení tohoto bodu se dá zjistit jen organolepticky odpovědnými osobami s dostatečnými teoretickými a praktickými znalostmi.
Dosažení sudové zralosti musí předcházet příprava vína, to je výběr vína, scelení vína, vyškolení a ošetřování za současného vytvoření podmínek pro zrání vína. Víno, které dosáhlo sudové zralosti je připraveno na láhvování, případně pro další výrobu (vína šumivého, perlivého, aromatizovaného, likérového ).\n\n
<b>Sudové víno</b>\n
Sudové víno je víno, jehož spotřebitelský obal má větší objem jak 2 litry.
Jako sudové víno nemohou být dodávána do tržní sítě vína s přívlastkem, vína šumivá a perlivá. Sudové víno musí splňovat všechny požadavky stanovené vinařským zákonem.\n\n
<b>Suché víno</b>\n
Víno, které prokvasilo na nízký obsah zbytkového cukru. Smí obsahovat do 9 g cukru v litru, přičemž čím nižší je obsah celkových kyselin vína, tím nižší je tato hranice (až k 4 g).\n\n
<b>Sur lie</b>\n
Sur lie, ve francouzštině doslova „na kvasnicích“, je metoda při které se mladé víno ponechává ležet delší dobu na kvasnicích „élevage“, někdy za současného intenzivního promíchávání „battonage“. Ležením na kvasnicích probíhající autolýzou kvasnic vznikají sloučeniny dusíku, polysacharidy glykoproteiny, které usměrňují patrné zlepšení kvality vín. Hodnotí se zvláště vznikající kulatost, mazlavost a jemnost čištění vína. U červených vín se činnost kvasnic spojuje s přínosem rozpustných polysacharidů, které působí na úroveň redox potenciálu. Metoda sur lie zvyšuje intenzitu ovocného charakteru aromy vína. V některých případech se víno stáčí do láhví přímo z vína na kvasnicích, nebo se kvasnice přidávají do vína na dosáhnutí charakteristické příchutě, která je ceněna u vín muškátových, zvláště ve Švýcarsku. Použitím přípravků vyrobených z buněčných stěn kvasinek, rozrušených enzymaticky, odstraňuje potřebu intenzivního promíchávání vín na kvasnicích. Základní činností kvasnic při metodě sur lie je jejich antioxidační činnost, hlavně u červených vín u kterých zpomaluje stárnutí a změnu barvy a chuti. Použití metody je vysoce individuální, je odvislé od charakteru vína a výsledku který by měla metoda přinést.\n\n
<b>Svařené víno</b>\n
Většinou se svařuje víno červené. Zahřeje se na 90 °C (nesmí se vařit) za přídavku cukru, skořice, hřebíčku, případně vanilky. Pije se horké pro zahřátí nebo k vyvolání pocení při nachlazení. Požívá v předpisech ES jistých výsad, může být prodáváno již upravené tak, že postačuje je pouze svařit. To znamená, že může být prodáváno již okořeněné a oslazené.\n\n
<b>Svatomartinské</b>\n
Viz Víno martinské.\n\n
<b>Svěží víno</b>\n
Svěží jsou většinou mladá vína, která obsahují zbytky oxidu uhličitého a mají dostatečné množství příjemných kyselin. Důležitým předpokladem je reduktivní školení vína, středně vysoký obsah alkoholu, včetně primárních aromatických látek, které svěžest podtrhují.\n\n
<b>Svíravá chuť</b>\n
Viz adstringentní.\n\n
<b>SZPI (Státní zemědělská a potravinářská inspekce)</b>\n
Podle zákona č. 146/2002 Sb. a zákona č. 321/2004 Sb. je orgánem dozoru pro vinařství. Kontroluje vedení vinařské evidence, má pravomoc zakázat uvádět víno do oběhu, případně udělit pokutu až do výše 3 milionů Kč. Provádí zatřídění vína. Sídlem SZPI je Brno, má svá pracoviště v 7 krajských městech. Mimo vína kontroluje také všechny ostatní potraviny a nápoje.\n\n
<b>Šarže</b>\n
Množství druhově stejných výrobků, které byly vyrobeny za stejných podmínek a stejným způsobem.\n\n
<b>Šumivé víno</b>\n
Šumivé víno se třídí na několik druhů: a) Šumivé víno, které se nesmí označovat jako sekt a lze ho vyrábět ze stolního vína, které dosáhlo 8,5 % obj. alk. prvotním i druhotným kvašením a musí mít 0,3 MPa přetlaku při 20 °C. b) Jakostní šumivé víno (sekt) se vyrábí z domácí nebo dovezené suroviny a celková výrobní doba při kvašení v tancích musí být 60 dnů, při kvašení na láhvi 9 měsíců, přetlak musí být 0,35 MPa a celkový alkohol nejméně 10 % obj. V této kategorii též aromatický sekt prvotním kvašením z aromatických odrůd. c) Jakostní šumivé víno vinařské oblasti se vyrábí jen uvnitř oblasti z jakostních odrůdových vín a výroba musí trvat 6 měsíců v tanku nebo 9 měsíců v láhvi. d) Pěstitelský sekt má podobná kriteria jako předchozí a výroba se uskutečňuje u pěstitele.\n\n
<b>Tanin</b>\n
Třísloviny vína jsou složité fenolové sloučeniny, které se projevují trpkou, až svíravou (adstringentní ) chutí na kořeni jazyka, vznikající vysrážením mucinů obsažených ve slinách a jazyk přestává klouzat, slinné žlázy se stáhnou a vzniká pocit drsnosti. Taniny jsou hydrolyzovatelné třísloviny a skládají se z glukózy esterifikované především kyselinou galovou a jejími depsidy. Nacházejí se ve dřevě révy, třapině a semenech. Do vína se dostávají i z dřeva dubových sudů.\n\n
<b>Těkavé kyseliny</b>\n
V průměru obsahují vína 0,3-0,6 g/l kyseliny octové a dalších těkavých kyselin. Při obsahu kolem 1 g/l již bývá nepříjemná chuť kyseliny octové cítit při degustaci vína. Projevuje se hrubými, škrablavými tóny na kořeni jazyka. Octové bakterie oxidují alkohol na kys.octovou, část této kyseliny vzniká i činností kvasinek. Octové bakterie se rozvíjejí nejčastěji ve vínech se zbytkem cukru, která zůstávají delší dobu kalná, jsou v neplných nádobách s přístupem vzduchu, a při vyšší teplotě skladovaného vína. Z leucinu vzniká kyselina mravenčí, která patří též mezi těkavé kyseliny.\n\n
<b>Tělo vína</b>\n
Vztahuje se na látky vytvářející celkový extrakt vína a současně i na alkohol a další těkavé látky. Tělo vína je vztaženo nejen na obsahové látky, ale i na jejich strukturu a na mnohovrstevnatost dojmů, které se vytvářejí při převalování vína v dutině ústní. Při tom hraje roli i hmatový pocit jazyka, na který působí viskozita vína.\n\n
<b>Teplota vína</b>\n
Při hodnocení jakosti vína velmi záleží na jeho teplotě. Dvě sklenky téhož vína s rozdílnou teplotou mohou být označeny jako dvě různá vína. Aromatické látky se při 16 °C uvolňují velmi rychle a proto je jejich koncentrace nad hladinou vína vysoká, při 11 °C je jejich množství nižší a při 8 °C cítíme jen slabou neutrální vůni. Víno o teplotě 10 °C se v ústech zahřeje za 10 sekund na 25 °C. Při teplotách kolem 7 °C jsou chuťové bradavky hluché. Při takové teplotě necítíme zbytkový cukr do 5 g/l, ale současně vnímáme ve zvýšené míře obsah kyselin i tříslovin. Proto se plná, vyzrálá červená vína s vyšším obsahem tříslovin podávají při vyšší teplotě – 16 °C, mladá červená vína při teplotě 12-14 °C a růžová 10-12 °C. Jen lehká bílá a šumivá vína se podávají při teplotě 8-10 °C.\n\n
<b>Termolabilní víno</b>\n
Termolabilní víno je víno obsahující látky, které změnou teploty vína změní svoji konzistenci, a tím změní i vizuální stav vína vytvořením zákalu. Příčinou zákalu jsou většinou vysrážené bílkoviny, případně soli kyseliny vinné. Srážení bílkovin neprobíhá vždy rovnoměrně, je závislé od charakteru bílkovin a chemického složení vína, zvlášť obsahu taninu a kyselin. Na srážení bílkovin má vliv i obsah dusíkatých látek. Čím je jejich obsah vyšší tím je také náchylnost k vysrážení vyšší. Samotné vysrážení bílkovin je zdlouhavé (2-3 roky). Nejúčinnější způsob vysrážení je zahřátí vína na 70-80 °C, ale při této teplotě se snižují organoleptické hodnoty vína. Eliminace termolabilních bílkovin je též možná enzymaticky pomocí měničů iontů a použitím bentonitu. Použití bentonitu se jeví jako nejjednodušší a nejúčinnější, přičemž se nemění organo-leptické hodnoty vína, ale v některých případech se kvalita vína i zvyšuje.\n\n
<b>Tiché víno</b>\n
Tichá vína jsou všechna vína nešumivá bez oxidu uhličitého. Toto označeni se používá hlavně pro zatřídění vín při soutěžích a konkurzech vína. Používá se také jako označení výroby ve statistických ukazatelích.\n\n
<b>Tiráž</b>\n
Tirážní likér je směsí kupáže s příslušnou dávkou cukru a čisté kultury kvasinek určené pro plnění do sektových lahví, v nichž bude probíhat kvašení.\n\n
<b>Trpké víno</b>\n
Vlivem nedostatečné vyzrálosti hroznů v severních vinařských oblastech a vlivem nadměrného sucha, bývají některá vína natrpklá.\n\n
<b>Třídění šumivého vína</b>\n
Podle § 9a zákona č. 216/2000 Sb. se šumivé víno třídí podle druhů: a) šumivé víno, b) jakostní šumivé víno (sekt ), c) jakostní šumivé víno vinařské oblasti (sekt vinařské oblasti ), d) pěstitelský sekt. Označení šumivého vína podle obsahu cukru podle vyhlášky č. 299/2000 Sb. k zákonu č. 216/2000 Sb.: – „brut nature“ – nebo „přírodní tvrdé“, pokud obsah cukru je pod 3 g/l, – „extra brut “ – nebo „přírodně tvrdé“, jestliže obsah cukru je mezi 0 g/l a 6 g/l, – „brut “ nebo „tvrdé“, jestliže obsah cukru je nižší než 15 g/l, – „extra dry“ nebo „zvláště suché“, jestliže obsah cukru je mezi 12 a 20 g/l, – „sec“ nebo „suché“, jestliže obsah cukru je mezi 17 a 35 g/l, – „demi sec“ nebo „polosuché“, jestliže obsah cukru je mezi 33 g a 50 g/l, – „doux“ nebo „sladké“, jestliže obsah cukru je větší než 50 g/l. Jestliže obsah cukru daného produktu umožňuje použití dvou uvedených výrazů, použije se jen jeden z nich. Pro jakostní šumivá vína aromatická lze nahradit použití uvedených výrazů označením obsahu cukru v gramech na 1 litr. Povolená tolerance činí ± 5 g/l. Výrazy „doux“ nebo „sladké“ mohou být nahrazeny uvedením skutečnosti, že obsah cukru je vyšší než 50 g/l.\n\n
<b>Třídění vín</b>\n
Podle zákona č. 321/2004 Sb. se víno pocházející z Česka třídí na stolní víno, jakostní víno, jakostní víno s přívlastkem, víno originální certifikace (VOC), šumivé víno, perlivé víno, aromatizované víno , likérové víno , vinný nápoj, odalkoholizované a nízkoalkoholické víno. Víno lze získat pouze z hroznů révy vinné. Ovocné víno nenáleží pod vinařský zákon, ale pod zákon o potravinách a musí být na jeho označení vždy uvedeno přídavné jméno ovocné nebo přímo druh ovoce, ze kterého bylo získáno.\n\n
<b>Třísloviny vína</b>\n
Patří do velké skupiny fenolových látek, jejichž biosyntéza se odvíjí od aromatických aminokyselin. Hydroxylačními procesy se za pomoci enzymů z chalkonu syntetizuje flavanon a z něho hydroxylací flavanol, který je výchozím produktem pro katechnin a anthokyanidin. Vzájemnou reakcí mezi kyselinou šikimovou a p-hydroxybenzoovou vzniká kyselina gallová, která je základem pro kondenzační pochody, při nichž se vytvářejí taniny s různě velkou molekulou. Sloučeniny katechinů a leukoanthokyanidinů vytvářejí hnědočervené látky flobafeny, které jsou hlavně v semenech révy.\n\n
<b>Tvrdé víno</b>\n
Když z celkové konstituce vína vyniká nepříjemně kyselina, pak je víno tvrdé.\n\n
<b>Udělování cen vínům</b>\n
Udělení ceny vínu může být podle předpisů ES a zákona č. 321/2004 Sb. uvedeno na etiketě, pokud víno i soutěž, ve které víno získalo cenu, splní stanovená náročná kritéria. Soutěž podléhá schválení ministerstva zemědělství, vzor žádosti je uveden ve vyhlášce č. 323/2004 Sb.\n\n
<b>Ušlechtilá hniloba</b>\n
Pokud infikuje plíseň šedá (Botryotinia fuckeliana) zralé hrozny vznikají na bobulích hnědé skvrny, které se postupně rozšiřují na celou bobuli. Následkem poškození slupky dochází za teplého počasí k urychlení odparu vody, cukernatost se rychleji zvyšuje a bobule cibébovatějí. Zvýšený obsah cukru brzdí další rozvoj houby, nedochází k fruktifikaci. Bobule mají charakteristickou chuť, vysoký obsah cukru a harmonický poměr cukru a kyselin. Vína vyrobená z hroznů napadených ušlechtilou hnilobou jsou přírodně sladká s typickým botrytidovým buketem.\n\n
<b>Uzavřené víno</b>\n
V průběhu výroby a zrání vína dochází k jeho výrazným změnám a v některých situacích se ani jeho aromatické složky, ani složky extraktu neprojevují tak, jak by odpovídalo jejich obsahu. Bývá to na přelomu mezi mladým vínem a počátkem zrání, když z mladého vína vyprchal oxid uhličitý, nebo po zasíření vín, po stažení s čiřidel a také při nízké teplotě. O takových vínech se říká, že jsou uzavřená. Otevřou se až vyzrají nebo až stoupne teplota vína na optimální hranici podle jejich osobitosti.\n\n
<b>Vázaný SO2</b>\n
Oxidem siřičitým se ve víně váže rozpuštěný kyslík, a tím se víno chrání před oxidací. Dále se váže acetaldehyd vznikající při kvašení. Tato vazba je pevná a zpětně se z ní oxid siřičitý neuvolňuje. Labilní vazby vznikají s kyselinou pyrohroznovou, ketoglutarovou a s glukózou . Po kvašení je třeba vázat veškerý acetaldehyd , aby se docílilo určité množství volného oxidu siřičitého, který jedině chrání víno před oxidací.\n\n
<b>Vermut</b>\n
Aromatizované a dolihované víno. Při aromatizování hraje důležitou roli pelyněk (Artemisia absinthium), jeho silice obsahují thujon, azulen, fytoncidní látky, glykosidní hořčinu absinthin a působí na zvýšení vylučování žaludečních šťáv. Doporučuje se používat v malých dávkách před jídlem. Nemá být užíván často, překrvuje se žaludeční sliznice a může to vést ke klinickým poruchám. Mohou být suché nebo sladké, mívají 16-18 % obj. alkoholu a nízký obsah kyselin 4-6 g/l.\n\n
<b>Veškeré kyseliny</b>\n
Pojem veškeré kyseliny udává výsledek stanovení titrovatelných kyselin.\n\n
<b>Veškerý extrakt</b>\n
Veškerý extrakt je součtem netěkavých složek vína, které po odpaření vody zůstanou jako zbytek. Uvádí se v gramech na litr vína. Kvalitní vína mají v průměru 20 - 30 g/l veškerého extraktu. Odečtením hodnoty zbytkového cukru zůstává bezcukerný extrakt jehož hodnota by u bílých tichých vín neměla klesnout pod 17 g/l.\n\n
<b>Vinařská obec</b>\n
Vinařské obce jsou na základě zákona č. 321/2004 Sb. stanoveny prováděcí vyhláškou č. 323/2004 Sb. Vinařské obce jsou součástí jednotlivých vinařských podoblastí a oblastí. Jakostní víno a jakostní víno s přívlastkem může být označeno názvem vinařské obce, z níž pocházejí hrozny použité pro jeho výrobu. K největším vinařským obcím plochou vinic patří Velké Bílovice, Valtice, Čejkovice, Novosedly, Mikulov, Dolní Dunajovice, Velké Pavlovice, Mutěnice, Vrbovec a Kobylí na Moravě, počtem pěstitelů je doplňují Rakvice, Blatnice p. sv. A., Prušánky a Strážnice.\n\n
<b>Vinařská zóna</b>\n
Podle klimatických podmínek a politických rozhodnutí je EU rozdělena do vinařských zón, podle kterých pak jsou povoleny konkrétní enologické postupy. Česká republika je rozdělena do dvou zón - vinařská oblast Čechy do zóny A a vinařská oblast Morava do zóny B. V zóně A je spolu s Lucemburskem větší část Německa. Dále existují jižní vinařské zóny C I a), C I b), C II, C III a) a C III b).\n\n
<b>Vinařství</b>\n
V širším pojetí zahrnuje tento pojem vinohradnictví a sklepní hospodářství. V užším pojetí se zabývá pouze zpracováním hroznů na víno a jeho ošetřováním.\n\n
<b>Viniční trať</b>\n
Podle zákona č. 321/2004 Sb. viniční trať tvoří pozemek nebo část pozemku či jejich soubor tvořící souvislý celek v jedné vinařské podoblasti, splňující předpoklady pro pěstování révy z hlediska zeměpisné polohy, svažitosti, délky oslunění a půdně klimatických vlastností. Tratě jsou stanoveny prováděcí vyhláškou č. 323/2004 Sb. K výrobě vín s přívlastkem mohou být použity pouze hrozny sklizené ve viničních tratích.\n\n
<b>Vinifikace</b>\n
Doslovná definice slova vinification je ve francouzských materiálech uváděna následovně: Vinifikace je souhrn operací uskutečněných na přeměnu hroznů, nebo moštu z hroznů, na víno. Vinifikace je téměř vždy choulostivá operace, vyžadující nutnost sledování jejího průběhu ve všech okamžicích a využívání všech známých technických prostředků. Vinifikace začíná přípravou na kampaň, zpracováním hroznů na mošt, ošetřováním kvasícího moštu, zpracováním výlisků, pokračuje ošetřováním mladých vín a speciální výrobou (mistely, likérová vína, mošty alkoholizované, koncentrované, sterilizované). Vinifikace končí, ve zpracovatelském sklepě, odevzdáním vína na přípravu pro lahvování, nebo prodejem vína v transportním obalu.\n\n
<b>Vinný kámen</b>\n
Kyselý vinan draselný, který je ve vodě nesnadno rozpustný, právě tak jako v alkoholu. Vzniká neutralizací kyseliny vinné draslíkem již v bobulích révy, vysráží se při kvašení moštu a srážení pokračuje ve víně, hlavně když se mění teplota. V nádobách se vinným kamenem povlékají stěny a těžko se z nich odstraňuje. Za silné krusty vinného kamene se dostávají kvasinky a bakterie a způsobují reinfekci vyškolených vín. Vysráží se i ve víně nalahvování, což sice není na závadu v chuti vína, ale je to optická závada, zvláště když dojde k vysrážení ve velkých šupinách. Ze stěn nádob se odstraňuje teplým 10% roztokem uhličitanu sodného. Ze stěny nerezových nádob se nesmí škrábat, na poškrabané stěně by se pak usazoval ještě více. Vinný kámen je surovinou pro výrobu kyseliny vinné.\n\n
<b>Vinný nápoj</b>\n
Nápoj obsahující nejméně 50 % vína.\n\n
<b>Víno</b>\n
Produkt získaný úplným nebo částečným alkoholovým kvašením rmutu nebo hroznového moštu z odrůd révy vinné, registrovaných ve Státní odrůdové knize nebo odrůd neregistrovaných, používaných za stanovených podmínek jen pro víno stolní.\n\n
<b>Víno originální certifikace</b>\n
Víno originální certifikace (VOC, V.O.C.) je novou kategorií vín podle vinařského zákona 321/2004 Sb. Musí odpovídat minimálně požadavkům na jakostní víno, ale nepodléhá státnímu zatříďování, jako jiné jakostní vína. Naopak zatříďování těchto vín provádí sdružení vinařů, kterým musí být vinař, který toto víno vyrábí, členem. Právo udělovat označení VOC uděluje příslušnému sdružení vinařů Ministerstvo zemědělství za přísných podmínek.
Vína originální certifikace se vyrábí pouze několika z odrůd typických pro danou oblast. Tato vína by měla mít v dané oblasti VOC podobný charakter a měla by být typická pro danou oblast a odrůdu.\n\n
<b>Víno Svatomartinské (Martinské)</b>\n
Na sv. Martina (11. 11.) jsou většinou vína z raných odrůd vykvašená a vyčištěná. Dají se ochutnávat jako mladá vína, která mají svůj půvab, protože jsou svěží, s primárním aromatem, se zbytky nedokvašeného cukru. Proto se těší zvýšenému zájmu konzumentů. U nás je „Svatomartinské\" chráněná známka pro mladé červené či růžové víno z Modrého Portugalu nebo Svatovavřineckého, růžové z Zweigeltrebe či mladé bílé víno odrůd Müller Thurgau, Veltlínské červené rané nebo Muškát moravský. Podobně jako Beaujolais Primeur, které přichází každoročně do prodeje třetí čtvrtek v listopadu. Taktéž Vino Nuovo v Itálii.\n\n
<b>Vinotéka</b>\n
Specializovaný obchod vínem s poradenskou činností pro konzumenty vína.\n\n
<b>Vínovice</b>\n
Vinný destilát. Může být různého typu. Hrozny se rozdrtí, drť se prokvasí a destiluje, pak to je hroznový destilát, který je aromatičtější. Nebo se destiluje mladé, necukřené víno i s vinnými kaly, což dává jemné destiláty. Destilují se starší vína a destiláty jsou neutrální, spíše k dalšímu zpracování při výrobě likérových vín. Destilují se vinné kaly, destiláty jsou neutrální. A konečně se destilují prokvašené matoliny, které dávají hrubý destilát: terkelice, grappa, marc apod.\n\n
<b>Vjem smyslový</b>\n
Souhrn pocitů a smyslových odrazů vnímané věci.\n\n
<b>Vůně vína</b>\n
Viz aroma vína.\n\n
<b>Výběr z bobulí</b>\n
Název přívlastkového vína vyrobeného z vybraných hronů, které zrály velmi dlouho na vinici a získaný mošt obsahoval alespoň 27 °NM (stupňů normalizovaného moštoměru) cukernatost moštu byla ověřena SZPI.
Bývají to extraktivní, polosladká či sladká vína.\n\n
<b>Výběr z cibéb</b>\n
Název přívlastkového vína vyrobeného z hroznů, které vyzrály na vinici na min. 27 °NM a jejichž cukernatost byla ověřena SZPI. Takto vyzrále hrozny se díky extrémně dlouhé době zrání na vinici většinou změnily na hrozinky - cibéby. Bývá to víno velmi extraktivní, sladké, vzácné a proto drahé.\n\n
<b>Výběr z hroznů</b>\n
Název přívlastkového vína vyrobeného z hroznů, které vyzrály na 24-27 °NM a jejichž cukernatost byla ověřena SZPI. Bývá to víno extraktivní, s vyšším obsahem alkoholu, někdy s vyšším obsahem zbytkového cukru.\n\n
<b>Výlisnost</b>\n
Výlisností se označuje podíl moštu v litrech získaný z určité hmotnosti vylisovaných hroznů v kg a vyjadřuje se v %. Výlisnost je ovlivňována: – odrůdou lisovaných hroznů, – stupněm vyzrálosti hroznů, – stavem hroznů, – typem použitého lisu, – délkou lisování. Každá odrůda má jiný podíl dužniny (80-90 %), slupek (9-11%), semen (3-4 %) a třapin (3-5 %). Nedozrálé hrozny mají vždy méně dužniny a ta je tužší konzistence, hrozny přezrálé odpařováním vody ztrácejí hmotnost, u hroznů ponechaných účinku mrazu voda vymrzne.
U hroznů zdravých je vždy výlisnost vyšší než u hroznů napadených houbovými chorobami. Také ztráty vzniklé náletem špačků a požerem zvěří mohou podstatně ovlivnit výlisnost. Typ lisu a délka lisování podstatně ovlivňují výlisnost. U starých lisů kládových a šroubových, které se někde k úplné spokojenosti vinařů užívají, je výlisnost 60-70 %, u lisů šroubových – mechanických, hydraulických, pneumatických a kombinovaných je možné dosáhnout výlisnost až 80 % a u lisů kontinuálních více než 80 %. Stoupající výlisností klesá kvalita vína způsobená vyšším obsahem chlorofylových látek a taninu, zvyšuje se obsah kalů v moštech a kvasnic ve vínech.\n\n
<b>Vyrovnané víno</b>\n
Ve všech jakostních kategoriích se po určité době zrání dostává víno do rovnovážného, tedy vyrovnaného stavu, kdy se po určité období příliš nemění.\n\n
<b>Vyšší alkoholy</b>\n
Vznikají ve víně během kvašení a jsou zastoupeny v malém množství (150 - 700 mg/l). Jejich vznik závisí na obsahu aminokyselin v moštu. Mají význam pro tvorbu aromatických látek vína.\n\n
<b>Vývrtka</b>\n
Dle druhu korek vytahujícího ústrojí se rozeznávají vývrtky klasické (s běžným vřetenem) a tzv. kleštiny, jenž mají dvě protilehlé, nestejně dlouhé kleštinky s mírným žlábkem, které se používají zejména u starých, drobících se a promáčených korkových zátek. Vývrtky klasické mohou být jednoduché (tzv. T-vývrtky s rukojetí ze dřeva z révy, plastu, kovu, kosti, alabastru či stříbra) a nebo s různými typy pákových mechanismů (tento typ je praktičtější a jednodušší na použití). Zajímavostí je vývrtka pracující na principu vytlačení zátky plynem vstříknutým tenkou jehlou proniknuvší zátkou. K otvírání šumivých vín používají labužníci také např. šavle, bajonety, masivní nože, velké klíče od sklepa, křišťálové pohárky aj., což už ovšem vyžaduje značnou dávku odvahy, zručnosti a cviku.\n\n
<b>Vyzrálé víno</b>\n
Vyzrálé víno je víno připravené na láhvování – víno s lahvovou zralostí. Období zrání vína je charakterizováno chemickými, biochemickými a fyzikálními změnami. Tyto změny mají vliv na vytváření chuti, buketu a celkového charakteru vína. Nejdůležitější procesy, které ve víně v období zrání probíhají, jsou odbourávání kyselin působením bakterií, vysrážení vinného kamene a esterifikace. Velkou úlohu zde mají oxidační a redukční procesy. Dosažení lahvové zralosti je přeměna pomalá a je odvislá od odrůdy, od obsahu kyselin, alkoholu, cukru a od prostředí ve kterém zrání probíhá. Zrání probíhá až do určité výšky a potom se jeho kvalita snižuje. Vrcholný bod zrání se dá určit jen organolepticky, odborně a prakticky vyspělými menology.\n\n
<b>Zakrytá degustace</b>\n
Zakrytá degustace se nazývá také anonymní. Záleží na pořadateli degustace, jak určí ve statutu, ale obecně se hodnotí bez vědomí o výrobci vína, často je nespecifikována i odrůda a vína jsou rozdělena do kategorií podle aromatičnosti a zbytkového cukru. Ročník vína je zpravidla znám. Některé mezinárodní degustace, kde v komisi zasedají odborníci naprosto nezaujatí a nespjatí s výrobci a obchodníky, mohou degustovat s odkrytými údaji o víně.\n\n
<b>Zátky</b>\n
Zátky jsou nejrůznější kvality od zátek z přírodního korku, přes zátky z korkové drti se dvěma ploškami přírodního korku, po zátky pouze z korkové drti až k zátkám plastovým, které jsou ve vývoji. Tradiční jsou zátky z přírodního korku, jejich nevýhodou je nejistota, zda se ve víně neobjeví obávaná korková příchuť. Lepší jakosti se dodávají sterilizované. Výběr korků je závislý na hodnotě vína.\n\n
<b>Zatřídění vína</b>\n
Veškerá tuzemská vína, podle zákona č. 321/2004, s výjimkou stolního (včetně zemského), podléhají hodnocení a zatřídění. Za tím účelem je při Státní zemědělské a potravinářské inspekci vytvořena komise expertů, která víno posuzuje. Víno originální certifikace ale hodnotí a zatřiďuje příslušné pověřené sdružení vinařů.\n\n
<b>Zbytkový cukr</b>\n
Též reziduální cukr, který neprovasil a zůstal ve víně. Podle výše z. c. se rozeznává víno suché, polosuché, polosladké a sladké.\n\n
<b>Zemské víno</b>\n
Je podle předpisů ES a zákona č. 321/2004 Sb. v podstatě lepší stolní víno. Může být na rozdíl od stolního vína označeno odrůdou, ročníkem a oblastí. Zemské víno uvádí na trh přímo vinař, bez nutnosti zatřídění státním orgánem (SZPI). Mimo geografického označení, které může být uvedeno na etiketě (české zemské víno, moravské zemské víno), používá i dalších výsad, ty jsou ale v různých členských zemích odlišné.\n\n
<b>Známkové víno</b>\n
Známkové víno je většinou vyrobeno ze směsi několika odrůd, ale může být i z odrůdy jedné. Rozeznáváme známková vína podniková, kdy příslušnou známku vyrábí jen jeden podnik, většinou velkokapacitní. Taková známková vína se u nás z minulosti značně zdiskreditovala, protože to byly většinou směsi našich a dovážených vín s vyšším obsahem cukru uměle vytvořeným. Dobrou pověst mají hlavně známková vína s tradicí, pojmenovaná geografickými názvy, která vyrábějí všichni vinaři daného obvodu nebo oblasti a která mají přesně vymezené a veřejně známé parametry pěstitelské i technologické a jejich kvalita je určitým způsobem vinaři oblasti kontrolována.\n\n
<b>Zrání vína v láhvi</b>\n
Víno je biologicky činné i po nalahvování. Přestože bylo zbaveno mikroorganismů, procházejí v něm významné chemické i biochemické změny (oxidace, esterifikace,
        případně krystalizace a koagulace, vytváří se složky buketu). K optimálnímu projevu příjemných chuťových změn při zrání vína v láhvi je důležitá stabilní teplota
        (pro bílá vína 8 - 10°C, pro červená 10 - 12°C), přiměřená relativní vzdušná vlhkost (76%), absolutní temnota a klid prostředí bez otřesů. Čistota prostředí bez vůní a zápachů.\n\n


   </string>


       <string name="hello_first_fragment">Hello first fragment</string>
       <string name="hello_second_fragment">Hello second fragment. Arg: %1$s</string>




   </resources>