<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">DIWINE</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <!-- Strings used for fragments for navigation -->
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="first_fragment_label">First Fragment</string>
    <string name="second_fragment_label">Second Fragment</string>
    <string name="next">Next</string>
    <string name="previous">Previous</string>
    <string name="navbar_title_slovnik"><font color = "#B6B6B6">Vinařský slovník</font></string>
    <string name="navbar_title_kruhy"><font color = "#B6B6B6">Aromatické kruhy</font></string>

    <!-- nav_header -->
    <string name="popisek_navigacni_menu">Pokud jste našli chybu, nebo máte nějaké dotazy, pište na email: diwineshop@email.cz.</string>

    <!-- ODRŮDY -->

    <!-- PÁLAVA -->

    <string name="barva_palava">Zlatavě žlutá, ve větší vyzrálosti jantarová / medová až hrozinková s meruňkovými odlesky.</string>
    <string name="vune_palava">Převážně nese tóny jednoho z kříženců - Tramínu červeného. Aromatická, ovocná, s medově kořenitou dezertností a přezrálými tóny hrozinek, meruněk a broskví. Květinová, s převahou muškátu,
        někdy i vanilky. Tóny čajové růže, manga a banánu (exotického ovoce).</string>
    <string name="stolovani_palava">Hodí se ke kořenitému jídlu či sladké úpravě masa. Také k uzeným a pařeným sýrům a dezertům.</string>
    <string name="chut_palava">Plná, dlouhotrvající, kořenitá, elegantní, harmonická, s vyšší kyselinou a často podpořená vyšším obsahem cukru. Ovocná, s přezrálými tóny hrozinek, meruněk a broskví.</string>
    <string name="popis_palava">Pálava je bílá moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Tramín červený x Müller Thurgau. Asi nejlepších výsledků dosahuje především v Mikulovské podoblasti, v okolí obcí Perná,
        Pavlov nebo Bulhary, dále pak v Lechovicích, Popicích nebo Čejkovicích. Pálava je často automaticky vnímána jako víno sladké, tedy s vyšším zbytkovým cukrem, ale zdaleka to není pravidlo.
        Právě v suché verzi objevíme kouzlo a krásu téhle odrůdy.Do Státní odrůdové knihy zapsaná v r. 1977. Vyšlechtěná Ing. Josefem Veverkou ve
        Šlechtitelské stanici Velké Pavlovice a Perné. \n\n
         Hrozen je středně velký, kónický s menšími křídly, bobule malá, šedočervená, tuhá odolná slupka, intenzívní tramínové chuti. Zralost na přelomu září – října. Víno je kořenité, velmi podobné vínu Tramín
        červený s mírnými tóny jiných aromatických odrůd např. Irsai Oliver příp. muškátových odrůd. \n\n
        Zkratka: Pa \n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice, kód 749 Ing.
        Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274. \n\n
    Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015</string>


    <!--ACOLON-->

       <string name="vune_acolon">Třešně / Višně, borůvky, lesní ostružiny, čokoláda a kořenitost. Ve vůni najdeme i jemný nádech švestek, která se obecně připisuje jednomu z kříženců - Dornfelderu.</string>
       <string name="chut_acolon">Převážně červené ovoce. Víno s dobrou texturou a plným tělem.</string>
       <string name="barva_acolon">Velmi tmavá</string>
       <string name="popis_acolon">Acolon je modrá moštová odrůda, zapsaná v r. 2011 do Státní odrůdové knihy ČR. Vyšlechtěná v r. 1971 ve Státním výukovém a výzkumném ústavu pro vinohradnictví a ovocnictví ve
           Weinsbergu (SRN), křížením odrůd Frankovka x Dornfelder, šlechtitel Bernd Hill. Hrozen je střední až velký, středně hustý až hustý, bobule středně velká, oválná, modročerná, dužina je zabarvena do
           světlejší červené barvy. Víno je frankovkového typu, má vyšší barevné odstíny, ve vůni je typické červené ovoce, v chuti výrazná, ale jemná sametová tříslovina.
           Odrůdová vína mívají vyšší obsah zbytkových cukrů, než vína z rodičovských odrůd. Mají ještě intenzivnější barevnost, jsou plná, jemně ovocitá a harmonická,
           s dobrou strukturou a s decentní tříslovinou, dobře vyzrávají a jsou vhodná i k barikové úpravě. Bezcukerný extrakt vín v dlouhodobém průměru je vysoký, 25,8 g/l.\n\n
       Zkratka: Ac \n\n
   Držitel šlechtitelských práv ČR: není \n
   Udržovatel odrůdy v ČR: kód 1160 VERITAS spol. s r.o., Vrchní 7, 683 54 Bošovice \n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--AGNI-->

    <string name="vune_agni">Muškátová a jemně ovocná, doplněná květinovými tóny.</string>
    <string name="chut_agni">Plná, příjemná, s jemnou tříslovinou. Ve vůni a chuti můžeme hledat muškát a exotické tóny.</string>
    <string name="barva_agni">Intenzivní, tmavočervená, nadprůměrně sytá.</string>
    <string name="stolovani_agni">Vína se podávají k dezertům a k sýrům se zelenou plísní, rozhodně jsou zajímavá též samostatně, jako specifický typ červených muškátových vín.</string>
    <string name="popis_agni">Agni je modrá aromatická moštová odrůda vzniklá křížením odrůd André x Irsai Oliver. V r. 2001 zapsaná do Státní odrůdové knihy ČR. Vyšlechtěna ve ŠS V. Pavlovice a ŠS Perná kolektivem šlechtitelů:
Jan Havlík, Ing. Ludvík Michlovský, Ing. František Zatloukal. Je bujného růstu, středně hustého olistění a má malé až střední hrozny s malými bobulemi modročerné barvy s výrazným muškátovým aromatem.
Odolnost proti houbovým chorobám je střední. Její pěstitelské nároky zatím nejsou plně odzkoušeny.Hrozny dosahují vysoké cukernatosti a zrají brzy. Víno je plné, zvláštního, pro červená vína nezvyklého
 typu s výrazným muškátovým aromatem. Mohlo by se asi uplatnit při výrobě vín dezertních. Odrůdová vína nejsou příliš vhodná k archivaci. \n\n
Zkratka Ag.\n\n
udržovatel odrůdy: 604, Doc. Ing. Miloš Michlovský, CSc, Družstevní 818, 691 03 Rakvice. Držitel šlechtitelských práv: Doc. Ing. Miloš Michlovský, CSc.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--ALIBERNET-->

    <string name="vune_alibernet">Po jednom z kříženců - Cabernetu. Ve vůni můžeme dále hledat černý rybíz, lesní ovoce, ostružiny, vanilku, či čokoládu.</string>
    <string name="chut_alibernet">Středně plná až plná, drsnější - při horších ročnících s vyšší tříslovinou a kyselinkou. Borůvky, čokoláda, ostružiny, lesní ovoce.</string>
    <string name="barva_alibernet">Intenzivní červená.</string>
    <string name="stolovani_alibernet">Hodí se ke spárkaté zvěřině  a skopovému masu, hovězímu guláši a měkkým sýrům s bílou plísní. </string>
    <string name="popis_alibernet">Využívaná hlavně jako barvířka. Pěstuje se na 0,08 % plochy vinic ČR. Zápis do Státní odrůdové knihy 1975.\n
Byla vyšlechtěna na ukrajinském Vědecko-výzkumném ústavu pro vinohradnictví v Oděse. V okolí se pěstuje pod názvem Oděsskij čornyj. Alibernet je více rozšířen na Slovensku, kde v teplejších
        podmínkách je kvalita vína kabernetového typu zvláště dobrá. Odrůda vznikla křížením Alicante Bouschet x Cabernet Sauvignon.
        Růst je bujný, listy středně velké, pětilaločné, sytě zelené a na podzim se barví do intenzivní červeně. Hrozen je rozložitý, velký, řídký. Bobule střední velikosti, černomodré s
        ojíněním a s tmavě červeně zbarvenou dužninou a šťávou. Příchuť dužniny je kabernetová. Odolnost proti houbovým chorobám i proti mrazu je dobrá. Vyžaduje výborné polohy, protože zrání hroznů je pozdní.
        Sklizně jsou pravidelné a vysoké. Hrozny mají vyšší obsah kyselin, zvláště při vysoké sklizni a v horším ročníku.\n
Víno může dosahovat velmi dobrou jakost a může být i dostatečně plné při snížené sklizni na keř a v teplých podmínkách. Z vyšších sklizní je řídké, méně barevné, s nepříjemně vysokým obsahem kyselin.
        Při odpovídajícím ošetřování vinice lze produkovat odrůdová vína. Jinak to je odrůda vhodná do směsí, jimž dodává barvu a kabernetové aroma.\n\n
        Zkratka Al.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--ANDRÉ-->

    <string name="barva_andre">Intenzivní - tmavě červená, rubínová či granátová.</string>
    <string name="vune_andre">Ostružiny, lesní plody (borůvky), káva, švestková povidla, černé koření. </string>
    <string name="chut_andre">Středně plná. Třísloviny výrazné, hebké. Zráním se třísloviny harmonizují, měknou a jsou sametovější.</string>
    <string name="stolovani_andre">Vína André jsou vhodná ke grilovaným masům a k tučnějším sýrům. Jsou vděčným doplňkem k tvrdým sýrům a tmavým a uzeným masům.</string>
    <string name="popis_andre">André je modrá moštová odrůda vzniklá křížením Frankovka x Svatovavřinecké. V r. 1980 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Vyšlechtěna ve šlechtitelské stanici V. Pavlovice
        v r. 1961 šlechtitelem Ing. Jaroslavem Horákem. Název odrůdě byl dán podle Ch. C. Andrého (1763 – 1831, zakladatel spolku na podporu šlechtění ovoce v Brně).
Hrozen je středně velký, hustý na krátké stopce, bobule střední, pevná slupka s vysokým obsahem barviva. Víno je při redukované úrodě hroznů plné, harmonické. U zralých vín aromatické tóny borůvek,
        ostružin a povidel. Víno má dobrý potenciál pro zrání v dřevěných sudech.
        Nejvíce se s odrůdou setkáme ve Velkopavlovické podoblasti, nicméně zajímavá André se rozhodně dělají i na Slovácku či Mikulovsku.\n\n
Zkratka An.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 603 – Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice a.s., 691 06 Velké Pavlovice 565 a 982 – Ampelos, Šlechtitelská stanice vinařská Znojmo, a.s.,  671 24 Vrbovec 274.
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice. a.s..\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--ARIANA-->

    <string name="barva_ariana">Tmavá, rubínová.</string>
    <string name="vune_ariana">Ve vůni a chuti můžeme hledat peckovité ovoce, třešně a višně. </string>
    <string name="chut_ariana">Višně, třešně, jemné třísloviny.</string>
    <string name="stolovani_ariana">Mladší odrůdová vína s ovocnými tóny jsou vhodná k červeným masům a sýrům s bílou plísní. Vyzrálejší vína skvěle doplňují hovězí maso a divočinu,
        i v pikantnějších úpravách a také sýry s modrou plísní.</string>
    <string name="popis_ariana">Ariana je modrá moštová odrůda vzniklá křížením (Ryzlink rýnský x Svatovavřinecké) x Zweigeltrebe. V r. 2001 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Vyšlechtěna ve šlechtitelské stanici Perná Ing. Ludvíkem Michlovským a Františkem Zatloukalem.
Hrozen je středně velký, hustý s krátkou až středně dlouhou stopkou, bobule je střední, kulatá, modročerná. Zrání odrůdy je v první polovině října. Víno je plné, tělnaté s vyšší intenzitou barvy.
        Granátové zbarvení vína je spojeno s hebkými tříslovinami a širokou plností. Připomíná vyzrálá vína odrůdy Zweigeltrebe.
\n\n
Zkratka: Ar \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc, Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Udržovatel odrůdy v ČR: Doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--AURELIUS-->

    <string name="barva_aurelius">Zelenožlutá.</string>
    <string name="vune_aurelius">Vůně podobná Ryzlinku rýnskému, ale intenzivnější, kdoulově-lipová. Dále pak květinové tóny a podtóny zralého ovoce - hrušky, jablka, broskve, či meruňky.  </string>
    <string name="chut_aurelius">Víno až mohutné, harmonické, mírně kořenité s jemnou tříslovinou a kyselinkou, často s vyšším podílem zbytekového cukru. Sladší vína často připomínají chuť bonparů. </string>
    <string name="stolovani_aurelius">Vína odrůdy Aurelius jsou v gastronomii využívána podobně jako vína RR. Jsou vhodná k lehčím úpravám drůbeže. Kabinetní vína jsou jedinečným doprovodem ke
        studeným předkrmům a lehkým jídlům z drůbeže. Pozdní sběry se hodí k pstruhům a různým úpravám jiných ryb. Sladké výběry dobře ladí s dezerty.</string>
    <string name="popis_aurelius">Aurelius je bílá moštová odrůda vzniklá křížením Neuburské x Ryzlink rýnský. V r. 1983 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Vyšlechtěna ve šlechtitelské stanici
        Perná šlechtiteli Ing. J. Veverkou a Ing. F. Zatloukalem. Hrozen je středně velký, kuželovitý, středně dlouhá stopka, bobule malé, kulaté s tenkou slupkou. Víno je charakteru Ryzlinku rýnského,
        intenzivnější aroma, lipové, ovocné tóny. Charakterové chuťové vlastnosti – jablkové, kořenité tóny. \n
        Při pečlivém ošetřování proti působení plísně šedé lze pravidelně docilovat vína s přívlastkem pozdní sběr nebo výběr hroznů. Kvalitní, plné víno s intenzivnějšími
        aromatickými látkami širšího spektra, což vytváří určitou kořenitost, ale snižuje svižnost a eleganci vlastní vínům Ryzlinku rýnského.\n\n
Zkratka Au\n\n
Držitel šlechtitelských práv ČR:  604 Doc. Ing. Miloš Michlovský, CSc, Družstevní 818, 691 03 Rakvice \n
Udržovatel odrůdy v ČR: 604 Doc. Ing. Miloš Michlovský, CSc a 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--AUXERROIS-->

    <string name="barva_auxerrois">Žlutozelená</string>
    <string name="vune_auxerrois">Živá, jemná, decentní, výraznější než u Rulandského bílého. Lískové oříšky, ovoce.</string>
    <string name="chut_auxerrois">Většinou se jedná o plná vína, s neutrální chutí a vyšším obsahem tříslovin. Svým charakterem připomíná Rulandské bílé (někde uváděno šedé).
        Auxerrois je však plnější a má nižší kyselost.</string>
    <string name="stolovani_auxerrois">Mladé víno Auxerrois je vhodné k předkrmům, k uzeným rybám nebo k plodům moře. Vyzrálé se pak hodí ke světlým masům a
        výběry k plísňovým sýrům. Vzhledem k příbuznosti s Rulandským bílým či Chardonnay lze vína Auxerrois podávat k mírně upraveným hovězím a vepřovým masům či k drůbežím pokrmům.
        Vyzrálé víno pak k bažantovi či divočině. Vína s vyšší kyselostí taktéž k ústřicím. Mezi sýry volíme měkké sýry s bílou plísní. Dále je vhodné k paštikám, hustším polévkám a bílým omáčkám.</string>
    <string name="popis_auxerrois">Auxerrois (ochzchroá) je původní francouzská bílá moštová odrůda, vzniklá pravděpodobně náhodným křížením starobylé odrůdy Heunisch (přivezenou do Evropy Huny)
        a Pinot Noir (Rulandské modré). V r. 2004 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Odrůda je příbuzná burgundským odrůdám Pinot Blanc, Chardonnay Blanc, Pinot Gris, Pinot Noir.
        V zahraničí se označuje také Pinot Auxerrois, Auxerrois Blanc, Blanc de Laquenexy. Hrozen je středně velký, středně hustý s krátkou stopkou, bobule malé, kulaté žlutozelené.
        Charakter vína velmi podobný odrůdě Chardonnay. Víno má zajímavé aromatické látky a jemné třísloviny.\n\n
Zkratka Ax.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 163 Výzkumný ústav rostlinné výroby, v.v.i., Drnovská 507, 161 06 Praha 6 – Ruzyně.\n
Držitel šlechtitelských práv ČR: není \n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--BLAUBURGER-->

    <string name="barva_blauburger">Intenzivní, tmavočervená s černým odstínem.</string>
    <string name="vune_blauburger">Bylink y abobulové ovoce. Při dobré vyzrálosti borůvky a ostružiny. Připomíná odrůdu Frankovka.</string>
    <string name="chut_blauburger">Ovoce, bylinky. Plné, sametové, harmonické, bohaté na extrakt a obsah alkoholu, avšak s nižším obsahem tříslovin a kyselinky.</string>
    <string name="stolovani_blauburger"></string>
    <string name="popis_blauburger">Blauburger je modrá moštová odrůda, zapsaná ve Státní odrůdové knize ČR v r. 2011. Jejím původem je Rakousko. Šlechtitelem odrůdy byl Dr. Friedrich Zweigelt ve
        Spolkovém ústavu pro vinařství a ovocnářství v Klosterneuburgu v r. 1923, je to kříženec Modrý Portugal x Frankovka. Blauburger je rozšířený poměrně i v Maďarsku, kde je například uznaný do
        klasického maďarského cuvée zn. Egri Bikavér (býčí krev), ve kterém jinak převládá Kékfrankos (Frankovka). U nás je milovníky vína Blauburger mnohdy zaměňován s odrůdou Rulandské modré, která
        se v Rakousku nazývá Blauburgunder. V Rakousku se Blauburger pěstuje na téměř tisíci hektarech. Velmi vhodný k barikování a archivaci (Wiki uvádní, že se k dlouhé archivaci naopak nehodí).
        Plné zralosti dosahuje počátkem října.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 1229 Ing. Pavel Mayer, Gorkého 13, 692 01 Mikulov.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CABERNET CORTIS-->

    <string name="barva_cabernetcortis">Intenzivní.</string>
    <string name="vune_cabernetcortis">Kořenitost, bylinky.</string>
    <string name="chut_cabernetcortis">Zpravidla vyšší obsah tříslovin. Charakter se podobná odrůdě Cabernet Sauvignon. Mladá vína se projevují silnou kořenitostí,
        proto potřebují čas na zharmonizování. Doporučuje se tedy archivovat v dřevěných sudech.</string>
    <string name="stolovani_cabernetcortis"></string>
    <string name="popis_cabernetcortis">Cabernet Cortis je raná, interspecifická moštová odrůda révy (též hybridní odrůda, mezidruhové křížení, PiWi odrůda), určená k výrobě
        červených vín, která byla vyšlechtěna roku 1982 v Německu, kříženec odrůd Cabernet Sauvignon a Solaris. Jako zajímavost lze uvést, že v katalogu VIVC je uveden původ Vitis vinifera.
                Réva vinná (Vitis vinifera) odrůda Cabernet Cortis je jednodomá dřevitá pnoucí liána, dorůstající v kultuře až několika metrů. Kmen tloušťky až několik centimetrů je pokryt
        světlou borkou, která se loupe v pruzích. Úponky umožňují této rostlině pnout se po pevných předmětech. Růst je středně bujný až bujný. Listy jsou středně velké, pentagonální,
        tří až pětilaločnaté s mělkými až středně hlubokými výkroji, tmavě zelené, okraj listu je výrazně zoubkovaný, řapíkový výkroj je většinou otevřený, lyrovitý s ostrým dnem, někdy
        úzce otevřený až uzavřený, řapík je často fialovorůžovoé barvy, stejně jako stopka hroznu, žilnatina listu v oblasti napojení řapíku je málo pigmentovaná antokyaniny.\n
Oboupohlavní pětičetné květy v hroznovitých květenstvích jsou žlutozelené, samosprašné. Hrozny jsou středně velké (140 g), protáhle válcovité, volnější až středně kompaktní, bobule jsou malé
        až středně velké (1,8 g), okrouhlé, fialovomodré až modročerné, silně ojíněné, dužina má kořenitou chuť.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 1229 Ing. Pavel Mayer, Gorkého 13, 692 01 Mikulov.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--CABERNET DORSA-->

    <string name="barva_cabernetdorsa">Intenzivní.</string>
    <string name="vune_cabernetdorsa">Vína mají s charakteristickým aroma zelené papriky i výraznou chuť a vůni třešní. Přidává se i mírná kořenitost.</string>
    <string name="chut_cabernetdorsa">Plná s výraznějšími tříslovinami. Třešně.</string>
    <string name="stolovani_cabernetdorsa"></string>
    <string name="popis_cabernetdorsa">Cabernet Dorsa je modrá moštová odrůda révy vinné vzniklá křížením odrůd Dornfelder x Cabernet Sauvignon. Vyšlechtěna ve Státním výukovém a výzkumném ústavu pro
        vinohradnictví a ovocnictví ve Weinsbergu (SRN) šlechtitelem Dr. Helmutem Schleipem v r. 1971. Zapsaná do Státní odrůdové knihy SRN v roce 2003. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 2011.
Hrozen je střední až velký, hustota střední. Bobule středně velká až velká, kulatá, tmavě modré barvy. Víno je kabernetového typu, podobné odrůdě Dornfelder, v chuti charakterní lesní červené plody u
        zralého vína tóny santalového dřeva. \n\n
Doporučení zkratka: CD \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n\n
Udržovatel v ČR: VERITAS spol. s r.o., Vrchní 7, 683 54 Bošovice\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CABERNET MORAVIA-->

    <string name="barva_cabernetmoravia">Tmavě granátová.</string>
    <string name="vune_cabernetmoravia">Černý rybíz, ostružiny, čokoláda, káva.</string>
    <string name="chut_cabernetmoravia">Lze cítit jemné kabernetové tóny. Dále dostáváme černý rybíz, ostružiny, čokoládu a kávu.</string>
    <string name="stolovani_cabernetmoravia">Hodí se ke steakům, zvěřině, k tmavému masu s hutnou úpravou, k polotvrdým sýrům holandského typu.</string>
    <string name="popis_cabernetmoravia">Cabernet Moravia je modrá moštová odrůda vzniklá křížením Cabernet Franc x Zweigeltrebe. V r. 2001 zapsaná do Státní odrůdové knihy. Vyšlechtěna v
        Moravské Nové Vsi Lubomírem Glosem.
Hrozen je středně velký, středně hustý, bobule středně velké, kulaté modročerné. Sklizňové zralosti se dosahuje ve druhé polovině října. Víno je většinou tělnaté, kabernetového typu, někdy
        výrazné až rušivé tóny černého rybízu.\n\n
Zkratka CM \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: 633 Lubomír Glos, Na výsluní 934, 691 55 Moravská Nová Ves\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CABERNET SAUVIGNON-->

    <string name="barva_cabernetsauvignon">Černofialová / tmavě granátová.</string>
    <string name="vune_cabernetsauvignon">Černý rybíz, tabák, cedr, marmeláda, třešně, ostružiny, zelená paprika, olivy, hořká čokoláda, eukalypt, tabák, tuha, mentol.</string>
    <string name="chut_cabernetsauvignon">V chuti dostáváme podobné spektrum, jako ve vůni. Chuť je mohutná a dlouhotrvající, kořenitá. Mladá vína jsou silně tříslovitá, vyzrálá hebce sametová.</string>
    <string name="stolovani_cabernetsauvignon">Hodí se k jehněčímu, zvěřině, ke steakům i ke krůtímu masu. Dále pak k sýrům s modrou plísní, ke kozím sýrům a tvrdým ovčím sýrům.\n
    Teplota podávání: 11-13°C</string>
    <string name="popis_cabernetsauvignon">Cabernet Sauvignon je původní francouzská modrá moštová odrůda, vzniklá pravděpodobně náhodným křížením odrůd Cabernet Franc a Sauvignon. V r. 1980
        zapsaná do Státní odrůdové knihy.\n
Hrozen je středně velký, dlouhý, kónický, bobule malé, modročerné, pevná slupka. Víno je typické tělnaté s chutí i vůní ostružin, černého rybízu, při vyzrálosti malin, někdy vůně fialek. \n\n
Zkratka CS \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
Udržovatel odrůdy v ČR: 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s., 691 06 Velké Pavlovice 565, 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o., 687 37 Polešovice 634, 749 Ing. Alois
        Tománek, 687 09 Boršice 671, 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CERASON-->

    <string name="barva_cerason">Temně červená.</string>
    <string name="vune_cerason">Ovocitá - lesní ovoce, třešně, višně.</string>
    <string name="chut_cerason">Plná, extraktivní, ovocitá, kořenitá. Někdy svou až travnatou příchutí mohou připomínat vína odrůdy Cabernet Sauvignon. Stejně jako ve vůni dostáváme lesní ovoce,
        třešně, višně a při delším zrání i čokoládové tóny.</string>
    <string name="stolovani_cerason"></string>
    <string name="popis_cerason">Cerason je interspecifická modrá PIWI odrůda vyšlechtěná kolektivem šlechtitelů vedených doc. ing. M. Michlovským CSc. a prof. ing. V. Krausem CSc.
        Vznikla křížením odrůd Merlan x Fratava. Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2008.
Hrozen je středně velký kuželovitý s křidélkem, bobule je kulatá, malá až středně velká, tmavě modrá s řídkou dužninou. Sklizňové zralosti dosahuje odrůda v první polovině října.
Víno je kvalitní, kabernetového typu, tmavě červené barvy. Víno má dobrý potenciál pro zrání v dřevěných sudech.\n\n
Zkratka Ce.\n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: 1183 Vilém Kraus, Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník\n
Udržovatel odrůdy v ČR:  1183 Vilém Kraus, Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--DĚVÍN-->

    <string name="barva_devin">Zelenožluté až zlatožlutá.</string>
    <string name="vune_devin">Rozkvetlá růže, muškátový oříšek a zralé meruňky. Dále ve vůni můžeme hledat lipový med a stejně jako v chuti i kořenité tóny tramínové a muškátové, zralý grapefruit,
        ale i broskve a květ černého bezu. U bobulových výběrů se připojuje typická chlebovinka. </string>
    <string name="chut_devin">Jemně kořenitá, extraktivní, muškátově-květnatě-kořenitého charakteru a harmonická, s jemnými a pikantními kyselinkami. Na druhé straně, při neredukované sklizni a
        nižším stupni vyzrálosti hroznů bývá odchod vína tupý a nahořklý. Vína mohou hořknout též delší archivací.</string>
    <string name="stolovani_devin">Vína suchá se hodí k masitým pokrmům s omáčkami, k bílým masům. Polosladká můžeme podávat k některým druhům sýrů či k dezertům.</string>
    <string name="popis_devin">Děvín je bílá aromatická moštová odrůda původem ze Slovenska vzniklá křížením Tramín červený x Veltlínské červenobílé. V r. 1998 zapsaná do Státní odrůdové knihy.
        Vyšlechtěna v Bratislavě šlechtiteli Ing. Dorotou Pospíšilovou, CSc., a Ing. Ondrejem Korpasem, CSc..\n
Hrozen je středně velký, středně hustý s kratší stopkou, bobule středně velké, elipsovité žlutozelené. Sklizňové zralosti se dosahuje v první polovině října.\n\n
Zkratka De.\n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
Udržovatel odrůdy: 1256 Centrum výskumu rastlinnej výroby Piešťany, Bratislavská cesta 122, 921 68 Piešťany, Slovensko\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--DORNFELDER-->

    <string name="barva_dornfelder">Tmavě granátová.</string>
    <string name="vune_dornfelder">Ve vůni a chuti najdeme například lesní plody, brusinky, ořechy, někdy i zelenou papriku u vín z méně vyzrálých hroznů.</string>
    <string name="chut_dornfelder">Středně plná až plná podle úrody a technologie. Dále stejně jako ve vůni.</string>
    <string name="stolovani_dornfelder">Svěží vína se hodí k těstovinám, plná vína podáváme k těžším či kořeněným úpravám masa, grilovaným pokrmům, zvěřině a výrazným sýrům.</string>
    <string name="popis_dornfelder">Dornfelder je modrá moštová odrůda, řazená mezi barvířky, vznikla křížením novošlechtěnců Helfensteiner (Jakubské x Trolínské) x Heroldrebe (Modrý Portugal x Frankovka).
        Vyšlechtěna ve Státním výukovém a výzkumném ústavu pro vinohradnictví a ovocnictví ve Weinsbergu (SRN) v r. 1955 šlechtitelem Augustem Heroldem. Odrůda byla pojmenovaná po zakladateli Vinařské
        školy ve Weinsbergu Immanuelu Dornfeldovi. V r. 2004  byla odrůda po malých průtazích v UKZUZu* zapsaná do Státní odrůdové knihy ČR (při zkouškách byl porost napadený plísněmi, zejména oidiem,
        a rozhodovalo se zda odrůdu vůbec zapsat).\n
Hrozen je velký, středně hustý až hustý se středně dlouhou stopkou, bobule velké, modročerné, elipsovitého tvaru, dužnina bez zabarvení. Sklizňové zralosti odrůda dosahuje na přelomu září – říjen.
        Odrůda dává vysoké výnosy při dosáhnutí přívlastkové kvality. Víno má vysokou intenzitu barvy, používá se často do cuvée s víny, které mají nižší barvou. V Německu po Ryzlinku rýnském jedna z
        nejoceňovanějších odrůd. Odrůda pojmenovaná po Dornfeldu Immanuelu Augustu Ludwigovi (1796 – 1869), zakladateli vinařské školy ve Weinsbergu (Würtenbersko).
        Většinou jsou vína určena k pití jako mladá. Jen velmi plná vína z malé sklizně jsou vhodná pro školení v sudech barrique, pro střednědobé zrání a archivaci.\n\n
Zkratka Dr.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, 1183 Vilém Kraus Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
* UKZUZ – Ústřední kontrolní a zkušební ústav zemědělský\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--DOMINA-->

    <string name="barva_domina">Hluboké rubínová až modročerná.</string>
    <string name="vune_domina">Vyšší aromatika. Třešně a bobulové ovoce, ostružiny.</string>
    <string name="chut_domina">Většinou plná, s vysokým extraktem a vyšším obsahem taninů. Stejně jako ve vůni cítíme třešně, ostružiny a bobulové ovoce. Typem připomíná Modrý Portugal.</string>
    <string name="stolovani_domina">Hodí se ke zvěřině nebo k pečeným masům - platí spíše pro vyzrálejší vína.</string>
    <string name="popis_domina">Středně raná moštová modrá odrůda, zapsaná do Státní odrůdové knihy 2004. Pochází z křížení Modrý Portugal x Rulandské modré. Byla vyšlechtěna v Ústavu
       pro šlechtění révy vinné v Geilweilerhofu v Německu. Hrozen je středně velký, hustý s krátkou stopkou. Bobule je malá až středně velká, kulatá. Barva bobule je modročerná, dužnina je bez zbarvení.
       Doba rašení oček je raná. Odolnost vůči houbovým chorobám je střední. Nebývá poškozována mrazy. Pro poměrně rané dozrávání je vhodná i do okrajových vinařských oblastí. Výnos hroznů je vysoký.
       Víno je výborné kvality, rubínové až tmavočerné barvy, neutrální až jemně aromatické vůně. Vínům prospívá zrání v sudech, zaobluje taniny a snižuje aciditu mladých vín.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--ERILON-->

    <string name="barva_erilon">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_erilon">Aromatická, ovocná, květinová, kořenitá a travnatě-kopřivová.</string>
    <string name="chut_erilon">Ovocná, svěží, extraktivní.</string>
    <string name="stolovani_erilon"></string>
    <string name="popis_erilon">Erilon je bílá aromatická moštová PIWI odrůda sauvignonového typu. Vznikla křížením (Frankovka x Cabernet franc) x Merlan. Vyšlechtěna kolektivem šlechtitelů pod
        vedením Prof. Ing. Viléma Krause, CSc, který tvořili M. Michlovský, F. Mádl, V. Peřina, L. Glos. Zapsaná do Státní odrůdové knih ČR v r. 2011. Erilon patří do skupiny PIWI odrůd, je
        odolný proti houbových chorobám a proto je vhodný pro pěstování hroznů v ekologické produkci. Hrozen je velký, válcový a dlouhý. Bobule větší, kulatá. Zralost odrůdy je v první polovině října.
        Víno je výrazně ovocného projevu, s vyšší kyselinou, sauvignonového typu.\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--FLORIANKA-->

    <string name="barva_florianka">Zlatavá se zelenými odlesky.</string>
    <string name="vune_florianka">Jemně aromatická. Zralé bílé hrozny, jablko a med. U vyzrálejších vín či vyšších přívlastků se k medovým tónům přidávají i banány a žlutý meloun.</string>
    <string name="chut_florianka">Příjemně plná, ovocná, svěží, s delší dochutí.</string>
    <string name="stolovani_florianka">Kuřecí a krůtí maso, či kořeněné předkrmy.</string>
    <string name="popis_florianka">Florianka je bílá interspecifická moštová odrůda révy vinné vzniklá křížením Müller Thurgau x Veltlínské červené rané. Vyšlechtěna ve Šlechtitelské stanici
        vinařské Polešovice kolektivem šlechtitelů pod vedením Ing. Václava Křivánka. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v roce 2010. Hrozen je malý až středně velký, středně hustý.
        Bobule malá kulatá, žlutozelené barvy. Odrůda dosahuje zralosti ve druhé polovině září, později dochází k sesychání bobulí. Víno je ovocné vůně i chuti, jemně aromatické,
        při vyšší cukernatosti hroznů medové tóny ve vůni i chuti.\n\n
        Doporučená zkratka: Fl\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: Radim Masařík, Hradební 1250, 686 01 Uherské Hradiště.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--FRATAVA-->

    <string name="barva_fratava">Výrazná, tmavočervená.</string>
    <string name="vune_fratava">Ovocné a kořenité složky, často konzervované ovoce až povidlové tóny.</string>
    <string name="chut_fratava">Červené zralé ovoce, marmeláda, kořenité tóny.</string>
    <string name="stolovani_fratava"></string>
    <string name="popis_fratava">Fratava je modrá interspecifická odrůda, byla vyšlechtěna šlechtitelem Lubomírem Glosem v Moravské Nové Vsi v roce 1973 křížením odrůd Frankovka x Svatovavřinecké.
        Do státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 2008. Odrůda je odolná jak proti perenospoře tak proto oidiu, dobrá je rovněž mrazuvzdornost a odolnost proti botritidě.
Hrozen je střední velikosti a nebývá příliš hustý. Bobule jsou střední až menší velikosti, obsahují velké množství červeného barviva. Zraje středně raně a je vhodná i do severních vinařských oblastí,
        kde dává dobrá vína. Výnos je velmi dobrý a pravidelný, mnohdy je třeba redukovat množství hroznů. Víno svým charakterem a jakostí připomíná víno Svatovavřinecké, ale s nižší kyselinou,
        je velmi plné, extraktivní, s vysokou barvou.\n\n
Zkratka Ft\n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
Udržovatel odrůdy v ČR: 633 Lubomír Glos, Na výsluní 934, 691 55 Moravská Nová Ves.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--FRANKOVKA-->

    <string name="barva_frankovka">Tmavě rubínová.</string>
    <string name="vune_frankovka">Ostružiny, skořice, čokoláda, maliny, višně, švestky, lesní plody.</string>
    <string name="chut_frankovka">Ovocitá, extraktivní s vyšší tříslovinou, kořenitá.</string>
    <string name="stolovani_frankovka">Zvěřina, pečené a tmavé maso, steak, husa, kachna, guláš, jídla z vnitřností, zrající, bílé a uzenésýry, obecně kořenitá jídla (těstoviny), či k některé druhy pizzy.\n
        Teplota podávání: 14-16°C</string>
    <string name="popis_frankovka">Frankovka je starobylá modrá moštová odrůda. Do Státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 1941. Povolená synonyma – Lemberger, Blaufränkisch.
Některé místní názvy pro odrůdu Frankovka v Evropě: Schvarze Frankische, Frankinja modra, Frankinja crna, Crna moravka, Lemberger, Limberger (SRN), Blaufränkisch (Rakousko),
        Crna Frankovka (Chor), Kekfrankos (Maď.), Frankonia (It.) O původu odrůdy se vedou spory, podle slovního základu „frank“, v mnoha místních názvech, lze usuzovat na původ
        z centrálních oblastí francké říše (prof. Kraus). Hrozen je středně velký až velký, hustý s krátkou stopkou, bobule středně velká, modročerná, kulatá. Sklizňové zralosti
        odrůda dosahuje ve druhé polovině října. Víno je s vyšší kyselinou a tříslem, v chuti i vůni po peckovém červeném ovoci, většinou višně, třešně. Vhodné k dlouhému ležení v láhvi a k barikování.\n\n
Doporučená kratka Fr.\n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
Udržovatel odrůdy v ČR: Kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s., 691 06 Velké Pavlovice 565, kód  604 Ing. Miloš Michlovský, CSc., Družstevní 818, 691 03 Rakvice, kód 605
        Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o., 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek, 687 09 Boršice 671.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--HIBERNAL-->

    <string name="barva_hibernal">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_hibernal">Květnatá (podobná Ryzlinku rýnskému), lipový květ, meruňky, kiwi, ananas, grapefruit, červený pomeranč, jablko, hruška.</string>
    <string name="chut_hibernal">Černý rybíz, broskve, angrešt, kiwi, ananas, grapefruit, červený pomeranč, jablko, hruška. Jemně kořenitá, harmonická.</string>
    <string name="stolovani_hibernal">Ryby a mořské plody, předkrmy, chřest. Sladší vína se hodí spíše k dezertům.</string>
    <string name="popis_hibernal">Hibernal je bílá interspecifická moštová PIWI odrůda vzniklá mezidruhovým křížením odrůd Seibel 7053 (Chancellor) x Ryzlink rýnský. Do Státní odrůdové knihy byla
        zapsaná v r. 2004. Vyšlechtěna v Geisenheimu (SRN) šlechtitelem prof. Helmutem Beckerem. Sklizňové zralosti dosahuje cca. 1 – 2 týdny před Ryzlinkem rýnským v první polovině října.
Hrozen je středně velký, žluto (zeleno)-červené barvy, středně dlouhá stopka, bobule menší až střední, kulaté. Odrůda velmi odolná zimním i jarním mrazům, vhodná do mrazových dolin ve viničních
        tratích. Víno je charakteru Ryzlinku rýnského, jemné sauvignonové tóny, příjemné kyseliny. Odrůda vhodná pro výrobu biovín a k barikování. Charakterové chuťové vlastnosti – zralá broskev,
        grapefruit, ostatní citrusy, kořenité tóny.\n\n
Zkratka Hi. \n\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není \n
Udržovatel odrůdy pro ČR: 725 Forschungsanstalt Geisenheim, Fachgebiet Rebezüchtung und Rebeveredelung Eibinger Weg 1, 65358 Geisenheim, Německo. Zmocněný zástupce pro ČR je 1183 Vilém Kraus,
        Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>

    <!--CHARDONNAY-->

    <string name="barva_chardonnay">Světležlutá až nazlátlá.</string>
    <string name="vune_chardonnay">Citrusové plody, biskupský chlebíček, kandované ovoce, ve vyzrálém víně lze cítit lískové oříšky, včelí tóny, akátový med, mango, ananas, banán, žlutý meloun.</string>
    <string name="chut_chardonnay">Plná, jemně kořenitá. Banán, kandované ovoce, zelené jablko. Vůni i chuť silně ovlivňuje terroir.</string>
    <string name="stolovani_chardonnay">Mořské plody, maso s bílou omáčkou či na rožni, steaky, předkrmy, uzená ryba, polotvrdé sýry.\n
    Teplota podávání: 10-12°C</string>
    <string name="popis_chardonnay">Chardonnay je původní francouzská bílá moštová odrůda z Burgundska, vzniklá pravděpodobně náhodným křížením ze starobylé odrůdy Heunisch
        (přivezenou do Evropy Huny) a Pinot Noir (Rulandské modré). V současné době je Chardonnay internacionální odrůda pěstovaná v celém světě (vinařském). Do Státní odrůdové knih ČR
        byla zapsaná v r. 1987. Odrůda je příbuzná burgundským odrůdám Pinot Blanc, Auxerrois, Pinot Gris, Pinot Noir. Hrozen je středně velký, středně hustý s krátkou stopkou, bobule malé,
        kulaté žlutozelené.\n
Místní názvy a synonyma pro Chardonnay v Evropě a ve světě: Chardonnay blanc, Pinot Chardonnay, Gamay blanc, Chardennet, Chardenai, Chaudenay, Beaunois, Weißer Clevner, Melon d´Arbois,
        Epinette, Morillon, Aubaine, Beaunois, Feinburgunder, Melon blanc, Muscadet, Meroue, Obaideh. \n
Víno je plné, mladé s výraznými kyselinami. Protože je Chardonnay celosvětová odrůda a lehce dostupná v obchodech a vinotékách, lze na něm učebnicově sledovat rozdíly vína z
        různých vinařských oblastí.\n
Víno je vhodné k dlouhému ležení v láhvi a je rovněž velmi vhodné k barikování.\n\n
Zkratka Ch.\n\n
Držitel šlechtitelských práv ČR: není\n
Udržovatel odrůdy v ČR: 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s., 691 06 Velké Pavlovice 565, 604 Doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc., Družstevní 818, 691 03 Rakvice,
        605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. , 687 37 Polešovice 634, 749 Ing. Alois Tománek, 687 09 Boršice 671 a 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n\n
       Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
       </string>


    <!--IRSAI OLIVER-->

    <string name="barva_irsai">Světle žlutá.</string>
    <string name="vune_irsai">Aromatická, muškátově kořenitá.</string>
    <string name="chut_irsai">Muškátová, méně plná, krátká, někdy s hořčinkou. Vína mívají nízký obsah kyselin.</string>
    <string name="stolovani_irsai">Pro své výrazné aroma je víno doporučováno k chodům jako dezertní přípitek, eventuálně k těžkým a hutným sýrům či k dezertům.</string>
    <string name="popis_irsai">Irsai Oliver je bílá aromatická moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Bratislavské bílé x Čabaňská perla. Do Státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 1975.
        Vyšlechtěna v Keczkemétu (Maď) ve 30. letech 20 stol. Pálem Kocsisem. Sklizňové zralosti dosahuje ve druhé polovině srpna. Některé místní názvy pro Irsai Oliver v Evropě: Irsay Olivér,
        Muskat Oliver, Zolotistij rannij, Iršaj, Aranylo, Irsai, Korai aranilo, Oliver Irsai, Zolotistyi rannii, Carola, Muscat Oliver, Muskat Irsai Oliver.\n
        Hrozen je velký, řidší, středně dlouhá stopka, bobule střední až velká, kulatá. Víno je ve vůni charakteru muškátového květu, akátu. V chuti má nižší kyseliny, široké spektrum jemných aromatických tónů,
        měnících se dle klimatických podmínek. I když je vhodnost k archivaci malá, dobře ošetřené přívlastkové víno vyšší acidity vydrží zrát v lahvích i několik let, při dlouhém ležení se zvýrazňuje
        kořenitá chuť, ale vína poměrně snadno hořknou.\n
        Odrůda je vhodná rovněž k použití jako stolní semenná odrůda.\n\n
        Zkratka: IO\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: 749 Ing. Alois Tománek, 687 09 Boršice 671 a 989 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015</string>


    <!--JAKUBSKÉ-->

    <string name="barva_jakubske">Světlejší rubínová, cihlová až tmavočervená.</string>
    <string name="vune_jakubske">Jemná, podobná RM, ale méně kořenitá, objevují se přezrálé černé třešně, maliny, ostružiny, černý rybíz, káva, ale i kouřové tóny.</string>
    <string name="chut_jakubske">Velmi jemná, plná, přitažlivá, sametová, kořenitá, s příjemnou aciditou a tříslovinami.</string>
    <string name="stolovani_jakubske">Víno odrůdy Jakubské je vzhledem k nižším výnosům drahé, proto se podává jako zvláštnost při slavnostních tabulích ke zvěřině, k pečením, k tmavému masu,
        omáčkám nebo k nejkvalitnějším sýrům.</string>
    <string name="popis_jakubske">Jakubské je starobylá francouzská modrá moštová odrůda původem z Burgundska, vlastnostmi vína a podobnými ampelografickými znaky s Rulandským modrým lze
        Jakubské považovat za jeho ranější variantu. Počátek zrání odrůdy je koncem července, 25. tohoto měsíce je svátek svatého Jakuba a odtud i název odrůdy v Čechách. V německých oblastech
        převládá v názvu odrůdy august – srpen. Odrůda je zapsaná ve Státní odrůdové knize od r. 2011, předtím byla v ČR povolena pro výrobu zemského vína.\n
Hrozen je malý až středně velký, uzavřený, válcový. Bobule je malá až středně velká, kulatá, barva bobule je tmavě modrá až černá, slupka bobule je silnější. List je středně velký, málo vykrajovaný,
        řapíkový výkrojek je tvaru V. Plná zralost odrůdy je již v polovině září.\n
Víno je v chuti i vůni podobné Rulandskému modrému, má intenzivnější barevné tóny rubínového odstínu. Pro ranost odrůdy se hodí k výrobě vín typu Beaujolais, či Svatomartinské. Rovněž je vhodné k
        výrobě růžových vín.\n\n
Zkratka: Jk \n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: Kód 1160 VERITAS spol. s r.o. Vrchní 7, 683 54 Bošovice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015</string>


    <!--KERNER-->

    <string name="barva_kerner">Zelenožlutá až slámově žlutá.</string>
    <string name="vune_kerner">Svěží, aromatické látky připomínají koncentrovanější vůni Ryzlinku rýnského. Muškát, rybíz, tmavý med, máslové tóny, kořenitost.</string>
    <string name="chut_kerner">Podobně jako ve vůni - muškát, rybíz, tmavý med, máslové tóny, kořenitost.</string>
    <string name="stolovani_kerner">Technologicky správně zvládnutá vína Kerneru jsou ozdobou slavnostních tabulí, podobně jako vína odrůdy Ryzlink rýnský. Víno se výborně hodí k různým předkrmům,
        včetně plodů moře, ke grilovanému telecímu masu, k rybám, i uzeným, ke chřestu a k mnoha druhům sýrů, zvláště k roztíratelným. Sladké výběry jsou vhodné k dezertům.</string>
    <string name="popis_kerner">Kerner je bílá moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Trolínské x Ryzlink rýnský. Do Státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 2001. Vyšlechtěna ve Weinsbergu (SRN) v 60.
        letech 20 stol. Augustem Heroldem. Hrozen je středně velký, středně hustý, kratší stopka, bobule střední, kulatá, žlutozelená. Sklizňová zralost je v první pol. října.
        Víno má jemné muškátové, lipové aromatické tóny velmi podobné Ryzlinku rýnskému. V chuti velmi vyrovnané, robustní s příjemnou dochutí.\n\n
Zkratka Ke.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 629 VÚRV Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274, kód 1043 Mikros-vín,
        Mikulov, kom.spol. Nádražní 29, 692 01 Mikulov.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>


    <!--KOFRANKA-->

    <string name="barva_kofranka">Intenzívní, tmavě rubínově červená.</string>
    <string name="vune_kofranka">Velmi ovocitá, vůně připomíná sušené švestky, višně a lesní plody.</string>
    <string name="chut_kofranka">Plná, extraktivní, s výraznější tříslovinou.</string>
    <string name="stolovani_kofranka"></string>
    <string name="popis_kofranka">Kofranka je modrá interspecifická (PIWI) moštová odrůda révy vinné vzniklá křížením Merlan x Fratava. Vyšlechtěna kolektivem šlechtitelů Resistant (Doc. Ing. Miloš Michlovský
        DrSc, Ing. František Mádl, Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc., Lubomír Glos a Vlastimil Peřina), křížení proběhlo v r. 1985. Do Státní odrůdové knihy ČR byla odrůda zapsána v roce 2011.
Hrozen je středně velký, zahuštěný, kuželovitého tvaru, někdy se dvěma křidélky. Bobule malá, kulatá modročerné barvy, dužina bez barvy. Při zkouškách dosahoval odrůda průměrné cukernatosti 21 – 23°NM
        při obsahu titrovatelných kyselin 10,5 – 11 g*L-1 (nutná následná jablečno – mléčná fermentace).
Víno má tmavé rubínové odstíny, ve vůni jsou charakterní plody lesního ovoce, sušené švestky. Chuť plná, extraktivní, sametově hebká, borůvkové tóny, vyšší třísloviny.\n\n
Zkratka Ko.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 887 Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc. Komenského 378, 691 44 Lednice\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Prof. Ing. Vilém Kraus, CSc.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--LAUROT-->

    <string name="barva_laurot">Velmi tmavě granátová s fialovými odlesky.</string>
    <string name="vune_laurot">Svěží s ovocnými tóny. Dominují třešně a višně, dále můžeme hledat listy a plody černého rybízu,
        vyzrálé lesní ovoce a čokoládu.</string>
    <string name="chut_laurot">Plná, jemná, atraktivně harmonická s výraznou tříslovinou.</string>
    <string name="stolovani_laurot">Vína jsou vhodná k masitým pokrmům, jako hovězí steak, kořenité úpravy vepřového, zabíjačka a zvěřinové speciality. Při kombinaci s masitými jídly v neutrálních omáčkách
        vynikne harmonie vína.</string>
    <string name="popis_laurot">Laurot je modrá interspecifická moštová odrůda, kříženec odrůd Merlan (Merlot x Seibel) x (Frankovka x Svatovavřinecké). Vznikla spoluprací šlechtitelů z Vědeckovýrobního
        sdružení Resistant Velké Bílovice Ing. Františka Mádla, Doc. Ing. Miloše Michlovského CSc., Prof. Viléma Krause, Vlastimila Peřiny a Lubomíra Glose. Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2004.
        Hrozen je velký válcový, zahuštěný. Bobule je středně velká, kulatá, tmavěmodrá až černá. Víno má vyšší aroma a harmonickou chuť typu Svatovavřineckého s výraznější kyselinou.
        Při vhodném agrotechnickém opatření nepotřebuje odrůda chemickou ochranu a lze ji použít do ekologických systémů.\n\n
Zkratka La.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--LENA-->

    <string name="barva_lena">Světle žlutá.</string>
    <string name="vune_lena">Aroma je podobné vínům Irsai Oliver, obohacené je navíc jemně kořenitým a karamelovým tónem. Můžeme cítit vůni květin, medu, karamelu a muškátu.</string>
    <string name="chut_lena">Plná, jemná, atraktivně harmonická s výraznou tříslovinou. Kořenitost, medové tóny.</string>
    <string name="stolovani_lena">Asijské kuchyně. Vhodná pro přímý konzum.</string>
    <string name="popis_lena">Lena je bílá poloaromatická moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Lipovina x Irsai Oliver. Do Státní odrůdové knihy byla zapsaná v r. 2001. Vyšlechtěna ve šlechtitelské stanici
        Perná Ing. Františkem Zatloukalem a Ing. Ludvíkem Michlovským. Hrozen je středně velký až velký, středně hustý. Bobule je středně velká, kulatá, žlutozelená. Sklizňová zralost je v 1. pol. září.
        Víno má ve vůni jemné aromatické tóny po muškátovém oříšku. V chuti je lehké, charakteru Irsai Oliver.\n\n
Zkratka Le.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MALVERINA-->

    <string name="barva_malverina">Slámově žlutá.</string>
    <string name="vune_malverina">Jemná, kořenitá. Dále květinové a ovocné tóny zeleného jablka, hrušky. Typicky pak hlavně skořice, ale i lékořice či chlebovinka.</string>
    <string name="chut_malverina">Extraktivní, kořenité tóny, u zralého vína charakterní skořicová chuť.</string>
    <string name="stolovani_malverina">Víno lze velmi dobře kombinovat s masitými pokrmy tradiční české kuchyně, s jemným bílým masem, studenou kuchyní, ale i s telecím a mladým vepřovým.</string>
    <string name="popis_malverina">Malverina je bílá interspecifická moštová PIWI odrůda vzniklá mezidruhovým křížením odrůd Merlan x Rakiš. Odrůda byla vyšlechtěna ve Vinselektu Perná, v genobankách v
        Lednici, Břeclavi a Perné, skupinou šlechtitelů Doc. Ing. M. Michlovský, CSc., Ing. F. Mádl, Prof. Ing. V. Kraus, V. Peřina, L. Glos. Do státní odrůdové knihy zapsaná v roce 2001.
Hrozen je střední až velký, na osluněné straně narůžovělý, jinak zelenožlutý. Odrůda dozrává v první polovině října. Má velmi dobrou odolnost k plísni révové (Plasmopara viticola) a padlí révovému
        (Uncinula necator). Odolnost k plísni šedé a zimním mrazům je dobrá.\n\n
Zkratka Mal.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MEDEA-->

    <string name="barva_medea">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_medea">Květinová, ovocná, jemně aromatická, svěží.</string>
    <string name="chut_medea">Ovocná, kořenitá.</string>
    <string name="stolovani_medea">K variacím foie gras s kandovaným ovocem nebo dýňovým krémům s noky, k divoké pernaté.</string>
    <string name="popis_medea">Medea je bílá moštová pozdní odrůda. List malý až středně velký, kruhovitého tvaru, profil čepele rovný. Hrozen malý, hustý. Bobule malá, tvar na profilu široce elipsovitý.
        Barva slupky růžová. Při pěstování pod fungicidní ochranou odrůda středně odolná proti napadení plísní révy, středně odolná proti napadení padlím révy a odolná proti napadení plísní šedou.
        Odrůda středně odolná sprchávání. Výnos hroznů nízký až středně vysoký, cukernatost moštu vysoká.\n
        V roce 2003 ji na základě práce Ing. Josefa Veverky vyšlechtili jako křížence Tramínu červeného a Müller Thurgau doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc. a Ing. Pavel Veverka. Od 27. 8. 2014 je zapsaná
        ve Státní odrůdové knize České republiky. \n\n
        Zdroje informací: \n eagri.cz/, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MERLOT-->

    <string name="barva_merlot">Tmavě rubínová až granátová.</string>
    <string name="vune_merlot">Černé třešně, švestky, fíky, tabák, káva, lanýže, ostružiny, borůvky, černý rybíz.</string>
    <string name="chut_merlot">Plná, hebká. Kořenité tóny, káva, čokoláda, tabák, černé třešně, švestky, kompot, ovocný koláč.</string>
    <string name="stolovani_merlot">Vína Merlotu se dají pít samotná, bez doprovodu jídel. Podávají se k různým jemným paštikám, k srnčímu nebo jelenímu ragú, k telecím ledvinkám, k hříběcímu masu,
        k pokrmům s výraznou chutí rajčat, k pokrmům z pernaté zvěře nebo k ementálu. Mladá vína z odrůdy Merlot (především z tzv. Nového světa – Chile, Argentina atd.) podávejte k lehkým pokrmům,
        např. italská jídla. Těžší Merlot (z Francie) pak ke zvěřině.</string>
    <string name="popis_merlot">Merlot je modrá moštová odrůda révy vinné původem ve Francii. Největší zastoupení má v oblasti Bordeaux. Oblíbenou odrůdou je rovněž v ostatních vinařských zemích,
        celkem se pěstuje ve světě na ploše cca 200 tis ha. V české republice byl Merlot zapsaný do Státní odrůdové knihy v roce 2001, pěstuje se na cca 72 ha. Hrozen je středně velký, válcový,
        bobule tmavě modrá až černá, slabě elipsovitého tvaru. Sklizňové zralosti se dosahuje ve druhé polovině října. Vínu sluší zrání v sudu nebo v láhvi, potom dominují výrazné vůně lesního ovoce
        jako ostružiny a borůvky. V chuti jsou charakterní kořenité tóny, káva, čokoláda. Velmi vhodný je do kupáží s cabernety, které zjemňuje a dodává jim sametové tóny.\n\n
Zkratka Me.\n\n
Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
Držitel šlechtitelských práv v ČR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MERY-->

    <string name="barva_mery">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_mery">Jemně aromatická, ovocná, květinová.</string>
    <string name="chut_mery">Ovocná.</string>
    <string name="stolovani_mery"></string>
    <string name="popis_mery">Mery je bílá středně raná moštová odrůda, vyšlechtěna v roce 2008 RNDr. Zdeňkem Habrovanským a Ing. Aloisem Tománekem v Šlechtitelské stanici vinařské v Polešovicích,
        jako křížence maďarské odrůdy EC 28 a Muškátu moravského. Od 15. 10. 2015 je zapsaná v Státní odrůdové knize České republiky.\n
        List středně velký, pětiúhelníkovitého tvaru. Hrozen středně velký až velký, středně hustý až hustý. Bobule středně velká, kruhovitého tvaru. Barva slupky žlutá. Při pěstování pod fungicidní
        ochranou odrůda středně odolná až odolná proti napadení plísní révy, středně odolná proti napadení padlím révy a středně odolná proti napadení plísní šedou. Odrůda odolná sprchávání. Výnos
        hroznů nízký až středně vysoký. Cukernatost moštu vysoká.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MODRÝ PORTUGAL-->

    <string name="barva_portugal">Světlejší rubínová.</string>
    <string name="vune_portugal">Květinové tóny, které zráním přechází k vůním čerstvého sena.</string>
    <string name="chut_portugal">Červené ovoce, zralé hrušky, borůvky a třešně.</string>
    <string name="stolovani_portugal">K drůbeži, ke studeným nasitým pokrmům, k těstovinám a k sýrům typu trapist.\n
    Teplota podávání: 13-15°C</string>
    <string name="popis_portugal">Modrý Portugal, starobylá evropská odrůda, jejíž původ není jasný. V Rakousku, odkud se dostala k nám, se rozšířila v 19. století. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 1941.
        Po určitém útlumu ze strany spotřebitelů se znovu po r. 2000 dostává do módy. Velmi vhodná jako ranější odrůda k výrobě Svatomartinského vína.
    Odrůda dozrává ve druhé polovině září. Odolnost proti houbám o plísním je nízká. Hrozen je středně velký s křídlem, středně hustý. Bobule kulatá, středně velká, tmavě modrá, tenká a měkká slupka, dužnina
        je měkká a řídká. Víno je lehčího typu s nižší intenzitou barvy, rubínové odstíny.\n
    Povolené synonyma v ČR: Blauer Portugieser, Portugieser Blau.\n\n
    Zkratka MP.\n\n
    Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 629 VÚRV
        Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n
    Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MUŠKÁT MORAVSKÝ-->

    <string name="barva_muskatmoravsky">Světle žlutá.</string>
    <string name="vune_muskatmoravsky">Vysoce aromatická. Muškátový květ, citrusy, meruňky, broskve.</string>
    <string name="chut_muskatmoravsky">Svěží, harmonická. Meruňka, broskev, pomeranč (obecně citrusy).</string>
    <string name="stolovani_muskatmoravsky">Sušší vína se více hodí jako aperitiv, k husím játrům, k jemným paštikám, či ke chřestu. Sladší se pak více hodí k dezertům.\n
    Teplota podávání: 11-13°C</string>
    <string name="popis_muskatmoravsky">Muškát moravský je bílá moštová odrůda révy vinné, vznikla křížením odrůd Muškát Ottonel x Prachttraube. Do státní odrůdové knihy byla odrůda zapsaná v r. 1987
        nejdříve jako MOPR, v r. 1991 jako Moravský muškát a v r. 1993 jako Muškát moravský. Odrůdu vyšlechtil v Polešovicích ing. Václav Křivánek.
    Hrozen je střední až větší. Bobule žlutozelená, kulatá, slupka měkká, dužnina polomasitá, výrazné muškátové chuti. Plná zralost již koncem září.
    Muškát moravský je velmi plodná odrůda, výnos na 1 hektar dosahuje lehce 10 – 15 tun. Při redukci výnosu na 5 – 6 tun se dosahují vysoce kvalitní vína schopné konkurence se všemi známými odrůdami.\n\n
    Doporučená zkratka: MM\n\n
    Držitel šlechtických práv v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n
    Udržovatel odrůdy v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s.
        671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MUŠKÁT OTTONEL-->

    <string name="barva_muskatottonel">Světle žlutá.</string>
    <string name="vune_muskatottonel">Růže, muškát, u přívlastkových vín med, citrusy, pryskyřice, toastové aroma.</string>
    <string name="chut_muskatottonel">Středně plná či lehká, harmonická, kratší.</string>
    <string name="stolovani_muskatottonel">Vína Muškátu Ottonel se nejčastěji kombinují s předkrmy z husích jater nebo se sladkými dezerty. Mohou sloužit jako lehký suchý aperitiv.
        Jejich harmoničnost a výrazné aroma lahodí zvláště ženám a dívkám.</string>
    <string name="popis_muskatottonel">Muškát Ottonel je bílá moštová odrůda, v minulosti využívaná jako stolní pro svoji jemnou muškátovou chuť – varibialita velikosti hroznu podle klonu.
        Sklizňová zralost od konce září až do poloviny října. Hrozen malý až střední, hustota hroznu střední (za podmínky nesprchnutí bobulí), délka stopky je krátká. Bobule je malá až střední,
        žlutozelená, kulatá. Plné zralosti dosahuje odrůda již ve druhé polovině září.
        Původ odrůdy je ve Francii, kde vznikla křížením Chrupky bílé x Muškát žlutý nebo jako semenáč Chrupky. Vyšlechtil v r. 1852 Robert Moreau. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 1952.
        Víno není obecně příliš vhodné k archivaci, i když se vyskytnou vzácné výjimky, které si několikaleté zrání na láhvi zaslouží. V dobrých ročnících mohou být vína velmi plná se zbytkem cukru,
        proslulá jsou například slovenská vína z lokality Modra. Muškátová vína mohou být suchá (Alsasko, Tunisko, Samos, Navarra, Lazio) nebo sladká (Itálie, Francie) či dokonce velmi sladká
        (Navarra, Samos, francouzské AOC Beaumes-de-Venise a Frontignan, Maďarsko, Austrálie). Tato vína jsou vždy smyslná a mají silné kouzlo.\n
        Povolené synonymum v ČR: Muscat Ottonel.\n\n
        Zkratka: MO.\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
        Držitel šlechtických práv v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--MÜLLER THURGAU-->

    <string name="barva_thurgau">Světlá se zelenožlutým odstínem.</string>
    <string name="vune_thurgau">Bez, grep, broskve, lehce muškát.</string>
    <string name="chut_thurgau">Harmonická, svěží. Při dobré zralosti hroznů dostáváme broskve, meruňky a někdy dle ročníku i sauvignonové tóny. </string>
    <string name="stolovani_thurgau">Vína odrůdy MT jsou vína ke každodennímu pití k prosté stravě a při společenské zábavě. Hodí se k předkrmům, zeleninovým polévkám, k rybě nebo k bílým měkkým sýrům.
        Vyzrálé hrozny MT jsou vhodné i k přímé konzumaci, jsou příjemné, jemně muškátové chut.\n
    Teplota podávání: 9-11°C</string>
    <string name="popis_thurgau">Müller Thurgau je bílá moštová odrůda vzniklá křížením Ryzlinku rýnského x Madlenky královské. Odrůdu vyšlechtil Dr. Hermann Müller (1850-1924),  ve šlechtitelské
        stanici Geisenheim v r. 1882. Švýcar Müller pocházel z kantonu Thurgau a spojení příjmení s názvem kantonu dalo jméno odrůdě, která z evropských vinic prakticky vytlačila odrůdy jako je
        Sylvánské zelené či Neuburské. MT se z úspěchem pěstuje i v Novém světě (např. Nový Zéland, USA). Protože odrůda dozrává většinou již v polovině září daří se jí nejvíce v chladnějších
        vinařských oblastech. V některých evropských státech se objevuje v názvu Sylvánské, protože se H. Müller domníval, že kříží Ryzlink rýnský x Sylvánské zelené.  Odrůda Müller Thurgau je
        nejznámnější a nejrozšířenější kříženec révy vinné na světě. V ČR se pěstuje na 9,4% ploch, viz. též výměra vinic ČR.\n
        Do Státní odrůdové knihy ČR byla odrůda zapsaná v r. 1941.\n
        Hrozen je středně velký až velký, válcovitého tvaru, bobule střední, kulatá, zelenožluté barvy. Dužnina je řídká s jemnou muškátovou chutí. Víno je příjemné s nižšími kyselinami, muškátové
        aroma vždy v pozadí. Při redukci výnosu a dosáhnutí vyšší cukernatosti, např. u pozdního sběru je víno kvalitou plně srovnatelné s ostatními odrůdami.\n
        Povolené synonymum: Rivaner\n\n
        Zkratka: MT\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel v ČR: 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice, 629 VÚRV Praha-Ruzyně,
        Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--NATIVA-->

    <string name="barva_nativa">Tmavě červená, rubínová.</string>
    <string name="vune_nativa">Jemně aromatická, ovocitá s tóny třešní a višní. Přidává se kořenitost a florální tóny.</string>
    <string name="chut_nativa">Extraktivní, harmonická, s výraznější tříslovinkou a s poněkud vyšší aciditou. Maliny, ostružiny.</string>
    <string name="stolovani_nativa"></string>
    <string name="popis_nativa">Nativa je modrá interspecifická (PIWI) odrůda vyšlechtěná kolektivem šlechtitelů Resistant vedeným prof. ing. Vilémem Krausem CSc. Vznikla křížením odrůd Fratava
        (Frankovka × Svatovavřinecké) a Merlan (Merlot × Seibel 13 666). Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2010. Hrozen je středně velký, kuželovitý, hustý.  Bobule je kulatá, malá až středně velká, tmavě modrá s řídkou dužninou. Sklizňové zralosti dosahuje
        odrůda na přelomu září – říjen. Odrůda i při vyšší sklizni 9 – 12 t dosahuje průměrné střední cukernatosti 18 – 20°NM při průměrném obsahu kyselin 8,5 g*l-1. Skladba kyselin např. proti Frankovce
        (srovnávací odrůda při uznávacích zkouškách) je příznivější v poměru kyselin vinná – jablečná, ve prospěch kyseliny vinné. Víno je kvalitní, kabernetového typu, vyšší tmavě červené barvy.
        Charakterním znakem jsou maliny, ostružiny, hlavně u starších vín.\n\n
        Zkratka Na.\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: Doc. Ing. Miloš Michlovský, DrSc., Rakvice.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: dtto\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--NERONET-->

    <string name="barva_neronet">Tmavě rubínová až granátová, modročervená.</string>
    <string name="vune_neronet">Květinová, bylinná, ovocná. Černé třešně, švestky, tabák, káva, lanýže, fíky.</string>
    <string name="chut_neronet">Ovocná, plná s vyšší tříslovinou. Černý rybíz, višňový kompot, kabernetové tóny, borůvky, ostružiny.</string>
    <string name="stolovani_neronet">K srnčímu nebo jelenímu ragů, k pokrmům s intenzivní chutí rajčat, k pernaté zvěři, k sýrům s bílou a modrou plísní.\n
        Teplota podávání: 14-16°C</string>
    <string name="popis_neronet">Neronet je modrá moštová odrůda (barvířka) vzniklá křížením (Svatovavřinecké x Modrý Portugal) x Alibernet. V r. 1991 zapsaná do Státní odrůdové knihy.
        Vyšlechtěna prof. ing. Vilémem Krausem CSc. v Lednici na Moravě. Hrozen je středně velký s křídly, bobule je malá, kulatá, modročerná, dužnina je modročervená, barevnost moštu je vysoká.
        Zrání odrůdy je na přelomu září a října. Víno je plné, tělnaté s vysokou intenzitou barvy. Při klasické technologii má víno vyšší třísloviny, běžné barvy lze dosáhnout i bez fermentace rmutu
        pouze několika hodinovou macerací, potom je víno harmonické.\n\n
        Zkratka: Ne.\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--NEUBURSKÉ-->

    <string name="barva_neuburske">Světle zelenožlutá, u vyšších přívlastků zlatožlutá.</string>
    <string name="vune_neuburske">Muškátová až kopřivově broskvová, při zrání v láhvi malinová. Při redukované sklizni charakteristické zemité, ořechové tóny. Dále grep, kandované ovoce či avokádo.</string>
    <string name="chut_neuburske">Harmonická, extraktivní, středně plná až plná, hebká, viskózní, s nižším obsahem kyselin. Dostáváme smetanové tóny a květinově-ovocitý charakter s nenapodobitelně
        pikantní, mírně nahořklou skořicovou chutí.</string>
    <string name="stolovani_neuburske">Neuburské výborně doprovází jídla s hustými omáčkami, pečenou drůbež nebo drůbeží paštiky, klobásy a guláš. Hodí se i k vařeným masům, přírodní úpravě hovězího,
        k vydatnějším, ale neutrálním jídlům. Dále může doplňovat bílé sýry či zeleninové polévky. Dále se hodí k roštěné či pečenému bažantu.\n
        Teplota podávání: 9-11°C</string>
    <string name="popis_neuburske">Neuburské je bílá moštová odrůda vzniklá nahodilým křížením odrůd Veltlínské červené x Sylvánské zelené ve druhé polovině 19. stol. v Rakousku anonymními šlechtiteli.
        Zde se pěstuje pod názvem Neuburger. Dle ústního podání zasadili vinaři v obci Arnsdorf vyplavené kusy réví z Dunaje a od r. 1872 z těchto vzrostlých keřů vyráběli dobré víno. Do Státní odrůdové
        knihy byla odrůda zapsaná v r. 1941. Hrozen je středně velký, válcovitého tvaru, bobule střední, kulatá, zelenožluté barvy. Na slupce typická černé tečky. Dužnina je podobné konzistence jako u
        stolních hroznů a proto v minulosti byly hrozny Neuburského používané k přímému konzumu. Víno je příjemné, neutrální, harmonické chuti s vyrovnanými kyselinami.\n
        Povolené synonymum v ČR: Neuburger\n\n
        Zkratka: Ng\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RINOT-->

    <string name="barva_rinot">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_rinot">Jemně aromatická, ovocitá s bylinnými tóny, ryzlinkového či rulandského typu.</string>
    <string name="chut_rinot">Ovocitá s bylinnými tóny, ringle, vanilka, peckové ovoce.</string>
    <string name="stolovani_rinot">Domácí paštika s kuřecích jater, polotvrdé či tvrdé sýry.</string>
    <string name="popis_rinot">Rinot je bílá moštová odrůda vzniklá křížením odrůd Merzling x (Seyve Villard 12357 x Rulandské šedé). Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2008. Vyšlechtěna Doc. Ing.
        Milošem Michlovským, DrSc. Hrozen je středně velký až velký, středně hustý, podlouhlého válcového tvaru. Bobule malá, kulatá, barva slupky žlutozelená, při plné zralosti tmavě žlutá. Odrůda
        je odolná proti oidiu, středně odolná proti perenespoře a plísni šedé. Zralost odrůdy je v druhé polovině září. Víno je žlutozeleného odstínu, ovocité, jemně aromatické.\n\n
        Zkratka: Ri \n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ĆR: Ing. Miloš Michlovský.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RUBINET-->

    <string name="barva_rubinet">Tmavočervená až modročervená.</string>
    <string name="vune_rubinet">Intenzivní, kořenitě kabernetová. Černý rybíz, plody černého bezu, koření.</string>
    <string name="chut_rubinet">Velmi plná, viskózní, kabernetová, tříslovitá, charakteru jižních vín. Černý rybíz, plody černého bezu, koření.</string>
    <string name="stolovani_rubinet"></string>
    <string name="popis_rubinet">Rubinet  je modrá interspecifická moštová PIWI odrůda (barvířka), zápsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2005. Odrůdu vyšlechtil prof. Vilém Kraus v Lednici na Moravě.
        Středně raná odrůda, kříženec (Revolta x Alibernet) x André. Původní název Tintet. Hrozen je středně velký,kuželovitý, řídký až středně hustý se středně dlouhou stopkou. Bobule je středně velká,
        elipsovitá, tmavě modrá, dužnina tmavočervená. Sklizňová zralost v polovině října. Proti napadení houbovými chorobami je středně odolná. Proti poškození zimními i jarními mrazy je odolná. Výnos
        je středně vysoký. Víno je plné s vyšším obsahem tříslovin, tmavočervené až modročervené barvy, jemné kabernetové tóny harmonická chuť.\n\n
        Zkratka Ru.\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 1183 Vilém Kraus Přístavní 1282/30, 276 01 Mělník.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RULANDSKÉ BÍLÉ-->

    <string name="barva_rulandskebile">Světle žlutá, zelenožlutá.</string>
    <string name="vune_rulandskebile">Květiny, hrušky, lískové oříšky, chlebová kůrka, vanilka.</string>
    <string name="chut_rulandskebile">Minerální, pikantně svěží, plná, extraktivní, harmonická, elegantní. Dostáváme (podobně jako ve vůni) hrušky, broskev, červené ovoce, lískové oříšky, mandle,
        hlebovou kůrku, máslo, vanilku, jemnou kouřovou příchuť, citrusové plody a lipový květ.</string>
    <string name="stolovani_rulandskebile">Vína Rulandského bílého lze podávat při slavnostnějších příležitostech k bohatém výběru masitých jídel. Hodí se dobře i k uzeným rybám, k pečením, k sýrům s
        ušlechtilými plísněmi. Také k hutnější, ale ne příliš výrazné úpravě hovězího i vepřového masa, k hustším polévkám, k výraznějším paštikám a k uzenému masu. Vína přívlastková jsou vhodná k
        dezertům. Svěží Rulandské je vynikající aperitiv.\n
        Teplota podávání: 10-12°C</string>
    <string name="popis_rulandskebile">Rulandské bílé je starobylá francouzská bílá moštová odrůda původem z Burgundska, vznikla pravděpodobně pupencovou mutací z Rulandského šedého. Do Státní odrůdové
        knihy byla odrůda zapsaná v r. 1941 jako Burgundské bílé, v r. 1993 došlo ke změně názvu ve Státní odrůdové knize na Rulandské bílé. Slovo „Rulandské“ bylo zapůjčeno z německé oblasti, jmenoval
        se tak Johann Seger Ruland, který se zasloužil o rozšíření odrůdy Pinot gris v okolí německého Špýru. Celý problém s názvem nastal ke konci sedmdesátých roků minulého století, kdy Francie podala
        podnět o neoprávněném používání značky „Burgundské“ na tehdejší Československou republiku u mezinárodního obchodního soudu v Haagu. K dohodě mezi Francií a ČSSR nikdy nedošlo, smlouva nebyla
        podepsaná a muselo tedy dojít ke změně označování této odrůdy v ČR (stejně tak u odrůdy Rulandské šedé a Rulandské modré). Historický název v českých zemích byl Roučí bílé.\n
        Hrozen je středně malý až malý, mírně kuželový, uzavřený, hustý. Bobule malá, kulatá, žlutozelená, slupka tenká, dužnina řídká. Zrání pozdní, plné zralosti odrůda dosahuje až v říjnu.
        Víno je plné, extraktivní s příjemnými kyselinami, velmi vhodné k archivaci čímž se barevné tóny zvýrazní. Ve vůni jemné květinové vůně, u vyzrálého vína chlebnaté tóny. Chuť plná, dlouhotrvající,
        bohatá na extraktivní látky, harmonická, elegantní. Ve vůni i chuti můžeme hledat hrušky, broskev, červené ovoce, lískové oříšky, mandle, chlebovou kůrku, máslo, vanilku.
        Povolené synonymum v ČR: Pinot blanc\n\n
        Doporučená zkratka: RB (SZPI používá vcelku nelogickou zkratku RUB)\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RULANDSKÉ MODRÉ-->

    <string name="barva_rulandskemodre">Rubínová až cihlově červená, s oranžovým až nazlátlým okrajem u sklenky.</string>
    <string name="vune_rulandskemodre">Ostružiny, maliny, jahody, švestky, cassis, banány, černé třešně, brusinky, kdoule, hloh, vřes, pivoňky, jasmín, máta, fialky, ve vyzrálých kůži, kouř hořícího dřeva,
        tlející listí, datle, fíky, sušené švestky, povidla, jahodový džem, moruše, hořké mandle, hořká čokoláda, kakao, káva, hřebíček, ale i zvěřina a lanýže, jód, mořská sůl a oříšky,
        v úpravě barrique se přidává smetanově-vanilkový rozměr.</string>
    <string name="chut_rulandskemodre">Plná, víno má nízký obsah kyselin, velmi jemné třísloviny a hebkost při klouzání po jazyku. V chuti pak dostáváme stejné či podobné spektrum jako ve vůni.</string>
    <string name="stolovani_rulandskemodre">Vyzrálá červená vína rulandského modrého se podávají v širokých „břichatých“ pohárech a platí pro ně pravidlo, které říká, že čím starší víno je, tím objemnější
        pohár zvolíme, pohár se plní pouze do pětiny až čtvrtiny celkového objemu, aby se široká hladina vína mohla dobře provzdušnit. Archívní vína lze podávat bez pokrmů, k tichému obdivu jejich vůní
        a skladby a k meditování s přáteli. Mladší vína se při stolování předkládají k pečeným masům, jemným úpravám zvěřiny i jiných tmavých mas, pernaté zvěři, nadívané drůbeži a doporučují se rovněž
        k pokrmům z hub a k mnoha druhům sýrů. Jsou skvělá také k delšímu posezení s malým zákuskem.\n
        Teplota podávání: 14-16°C</string>
    <string name="popis_rulandskemodre">Rulandské modré je starobylá francouzská modrá moštová odrůda původem z Burgundska, vznikla pravděpodobně křížením odrůd Tramín červený a Mlynářka. Do Státní
        odrůdové knihy byla odrůda zapsaná v r. 1941 jako Burgundské modré, v r. 1993 došlo ke změně názvu ve Státní odrůdové knize na Rulandské modré. Slovo „Rulandské“ bylo zapůjčeno z německé oblasti,
        jmenoval se tak Johann Seger Ruland, který se zasloužil o rozšíření odrůdy Pinot gris (Rulandské šedé) v okolí německého Špýru. Celý problém s názvem nastal ke konci sedmdesátých roků minulého
        století, kdy Francie podala podnět o neoprávněném používání značky „Burgundské“ na tehdejší Československou republiku u mezinárodního obchodního soudu v Haagu. K dohodě mezi Francií a ČSSR nikdy
        nedošlo, smlouva nebyla podepsaná a muselo tedy dojít ke změně označování této odrůdy v ČR (stejně tak u odrůdy Rulandské bílé a Rulandské šedé). Historický název v českých zemích byl Roučí modré.
        Hrozen je malý, uzavřený, válcový, připomínající šišku, odtud název Pinot. Bobule je malá až středně velká, kulatá, barva bobule je tmavě modrá až černá.\n
        Víno je hebké a ležením získává na kvalitě, barva je od  světle granátové až po cihlové tóny, vždy slabšího odstínu. V chuti i ve vůni lze vysledovat zahradní jahodu, která je neklamným znakem
        odrůdy, ležením v láhvi se můžou vyskytnout tóny sušené švestky.\n
        Rulandské modré je v dnešní době legendární a internacionální odrůdou pěstovanou na celém světě. Mít ve skleničce RM znamená pro znalce vín výjimečný okamžik a téměř vždy se jedná o vrchol
        ochutnávky nebo večera. O jeho oblíbenosti svědčí i množství synonym, které jsou zapsané v Evropské odrůdové knize – 265.\n
        Povolené synonymum v ČR: Pinot noir\n\n
        Doporučená zkratka: RM\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749
        Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RULANDSKÉ ŠEDÉ-->

    <string name="barva_rulandskesede">Zlatožlutá.</string>
    <string name="vune_rulandskesede">Hrušky (i sušené), fíky, broskev, kandované ovoce, pomeranč, med, lískové oříšky, mandle, chlebová kůrka.</string>
    <string name="chut_rulandskesede">Velmi plná, hebká, extraktivní. Pomeranč, med, hrušky, karamel, květiny. Dále podobně jako ve vůni.</string>
    <string name="stolovani_rulandskesede">Vína Rulandského šedého doprovázejí nejčastěji hutná a kořeněná jídla nebo rybí speciality, těžší úpravy drůbeže či hustší polévky. Ke kachně, k drůbeži s nádivkou,
        k uzeným pařeným sýrům. Sladké výběry jsou vhodné k dezertům.\n
        Teplota podávání: 10-12°C</string>
    <string name="popis_rulandskesede">Rulandské šedé je starobylá francouzská bílá moštová odrůda původem z Burgundska, vznikla pravděpodobně pupencovou mutací z Rulandského modrého. Do Státní odrůdové
        knihy byla odrůda zapsaná v r. 1941 jako Burgundské šedé, v r. 1993 došlo ke změně názvu ve Státní odrůdové knize na Rulandské šedé. Slovo „Rulandské“ bylo zapůjčeno z německé oblasti, jmenoval
        se tak Johann Seger Ruland, který se zasloužil o rozšíření odrůdy Pinot gris v okolí německého Špýru. Celý problém s názvem nastal ke konci sedmdesátých roků minulého století, kdy Francie podala
        podnět o neoprávněném používání značky „Burgundské“ na tehdejší Československou republiku u mezinárodního obchodního soudu v Haagu. K dohodě mezi Francií a ČSSR nikdy nedošlo, smlouva nebyla
        podepsaná a muselo tedy dojít ke změně označování této odrůdy v ČR (stejně tak u odrůdy Rulandské bílé a Rulandské modré). Historický název v českých zemích byl Roučí šedivé.\n
        Povolené synonymum v ČR: Pinot gris\n
        Hrozen je středně malý, kuželový, tvaru šišky, uzavřený, hustý. Bobule malá, kulatá, šedá až šedočervená, slupka středně pevná, dužnina řídká. Zrání pozdní, plné zralosti odrůda dosahuje až v říjnu.
        Víno je plné, extraktivní s příjemnými kyselinami, velmi vhodné k archivaci. Ve vůni jemné květinové vůně, medové a celá řada níže uvedených ovocných i jiných tónů. Chuť plná, dlouhotrvající,
        bohatá na extraktivní látky, harmonická, elegantní.\n\n
        Doporučená zkratka: RŠ\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, 749 Ing.
        Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RULENKA-->

    <string name="barva_rulenka">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_rulenka">Ovocná až květinová.</string>
    <string name="chut_rulenka">Ovocná až kořenitá, harmonická, svěží.</string>
    <string name="stolovani_rulenka"></string>
    <string name="popis_rulenka">Rulenka je středně raná až pozdní bílá moštová odrůda vzniklá křížením odrůd (Rulandské šedé × Pesecká Leánka) × Ryzlink rýnský. Vyšlechtil ji prof. Ing. Vilém Kraus,
        CSc. na Šlechtitelské stanici vinařské Velké Žernoseky. Od 9. 2. 2018 je zapsaná ve Státní odrůdové knize České republiky. List středně velký, pětiúhelníkovitého tvaru. Hrozen malý, hustý.
        Bobule malá, kruhovitého tvaru. Barva slupky žlutozelená. Při pěstování pod fungicidní ochranou odrůda středně odolná proti napadení plísní révy, odolná proti napadení padlím révy a středně
        odolná proti napadení plísní šedou. Odrůda odolná sprchávání. Výnos hroznů velmi nízký až nízký. Cukernatost moštu vysoká. Odrůda je vhodná především na speciální sladké či botrytické výběry.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RYZLINK RÝNSKÝ-->

    <string name="barva_ryzlinkrynsky">Typická vína RR jsou světle zelenožlutá, s přibývající zralostí se objevují zlatavé odstíny, u výběrů z bobulí až jantarové tóny.</string>
    <string name="vune_ryzlinkrynsky">Ovocné plody, kořenitost, minerální zemitá i kouřová, květinová, typická vůně je po lipovém květu, může být i muškátová, broskvová nebo jako luční květy,
        z příliš horkých lokalit může zavánět petrolejem a kerosinem, to když je většina bobulí vlivem slunce hnědavě zbarvena.</string>
    <string name="chut_ryzlinkrynsky">Chuť přechází od ocelové kyseliny v nezralých ročnících přes příjemně peprně kořenitě říznou až po svěže zralou, která je nezbytnou součástí velkých vín
        výborných ročníků a současně oporou tvorby buketu a chuťových látek lahvové zralosti. Ve vůni a chuti můžeme hledat broskev, zelené i žluté jablko, pomeranč, citronovou kůru, kdouli a u
        měkčích vín i meruňku nebo ananas, ale i med, marcipán, mandle a hrozinky, minerály, květ mučenky, lipový květ. Chuť je zvýrazněna pikantní kyselinkou, někdy i vyššími a delikátními
        aromatickými látkami, jež zaujmou nevtíravým a přece dlouho trvajícím vjemem.</string>
    <string name="stolovani_ryzlinkrynsky">Jakostní vína RR jsou vhodná k tučnějším masitým pokrmům a uzenému, k lehké úpravě ryb a drůbeže. Sladké výběry jsou vhodné k dezertům, kabinety ke
        studeným předkrmům a telecímu masu, pozdní sběry k pstruhům a rybám v různých úpravách.\n
        Teplota podávání: 9-11°C</string>
    <string name="popis_ryzlinkrynsky">Ryzlink rýnský je bílá odrůda révy vinné. Její původ je pravděpodobně v Německu, kde se její název objevuje v zápisech již v roce 1435 (nárok na  původ si
        dělají i v Itálii, a přenesení sadby římskými legiemi na Limes Romanus). Vznikla přírodním křížením z odrůdy Heunisch, Vitis sylvestris a Tramín červený. V českých zemích se prokazatelně
        pěstuje od 17. století., v současné době na cca 7% ploch. Do Státní odrůdové knihy ČR byla odrůda zapsaná v roce 1941. Celková světová výměra odrůdy RR je cca 60 tis. ha, z toho v ČR cca
        1300 ha, viz výměra vinic ČR. Historický název pro RR na Moravě je Lipka. \n
        Hrozen je malý až středně velký, kuželovitého tvaru, se zahuštěnými bobulemi, které jsou středně velké, kulaté, žlutozelené. Víno je extraktivní, vysoce kvalitní s vyšší kyselinou.
        Charakterem ve vůni jsou medové, lipové tóny, v chuti zralé meruňky a medové tóny.\n\n
        Doporučená zkratka: RR\n\n
        Povolené synonymum v ČR: Rheinriesling, Riesling\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc. Družstevní 818, 691 03 Rakvice, kód 605
        Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671, kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--RYZLINK VLAŠSKÝ-->

    <string name="barva_ryzlinkvlasky">Světle zelenožlutá.</string>
    <string name="vune_ryzlinkvlasky">Květinová s nádechem květu lípy, hořkomandlová nebo jablečná (zelená jablka) po medové tóny. Grapefruit, červený rybíz, angrešt, kytice lučního kvítí,
        hrozinky, sladký citron.</string>
    <string name="chut_ryzlinkvlasky">Harmonická s příjemnými kyselinkami. Ve vůni a chuti můžeme hledat grapefruit, červený rybíz, angrešt, kytice lučního kvítí, hrozinky,
        sladký citron, medové tóny.</string>
    <string name="stolovani_ryzlinkvlasky">Vína Ryzlinku vlašského zachycují celou kvalitativní škálu bílých vín. Lehká, prostá, tvrdá vína stolní, která přinášejí osvěžení při namáhavé manuální
        práci, se hodí ke svačinám s uzeninou. Suchá vína Ryzlinku vlašského se dobře uplatní jako aperitiv ke studeným předkrmům a k celé paletě jídel jednoduché, všední kuchyně. Hodí se k
        zeleninovým jídlům i zeleninovým polévkám a bílým sýrům, k lehké úpravě ryb či jemným paštikám, ale i k šunce a vepřové pečeni. Jako vinný střik dobře uhasí žízeň.\n
    Teplota podávání: 9-11°C</string>
    <string name="popis_ryzlinkvlasky">Ryzlink vlašský je starobylá bílá odrůda révy vinné. Její původ je pravděpodobně v Itálii (Vlachy), nebo ve Francii. Ať tak, nebo tak, v dnešní době je nejvíce
        rozšířený v zemích bývalé Rakousko – Uherské monarchie, většina z 35 tis ha celosvětové výměry RV (Sedlo). Největší výměra v ČR byla před rokem 1990, kdy podíl na celkové výměře dosahoval
        14%. V dnešní době pouze 7% a očekává se další úbytek (Sedlo). Do Státní odrůdové knihy ČR byl Ryzlink vlašský zapsaný v r. 1941. Viz též výměra vinic ČR.\n
        Hrozen je středně velký, válcový, hustý, má delší stopku, mívá často křidélko. Bobule malá – středně velká, kulatá, zelenožlutá. Víno bývá robustní, extraktivní, květinové tóny ve vůni,
        v chuti až oříškové. V horších letech má vysoký podíl kyselin. Vhodné pro výrobu sektů.\n
        Povolené synonymum v ČR: Welschriesling.\n\n
        Doporučená zkratka: RV\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 604 Ing. Miloš Michlovský, CSc., Družstevní 818, 691 03 Rakvice , kód 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s., 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SAUVIGNON-->

    <string name="barva_sauvignon">Světle zelenožlutá.</string>
    <string name="vune_sauvignon">Černý rybíz, kopřiva, kočičí moč (mňam), zelený pepř, kiwi s nádechem citronu, grapefruity, broskve, nektarinky, meloun, u vín z obl.
        Sancerre i minerální tóny a křemen. U sladkých výběrů meruňky, angrešt, broskve, pomeranče, ananas, med, marcipán, tropické ovoce, mango, mučenku, akátový a pomerančový květ, kosatec, fenykl, ale i
        muškátové tóny.</string>
    <string name="chut_sauvignon">Kořenitá, plná, často s minerální příchutí. Dostáváme (podobně jako ve vůni) travnaté, kopřivové či paprikové tóny. Dálší výčet viz. popis vůně.</string>
    <string name="stolovani_sauvignon">Aromaticky výrazná a suchá vína Sg jsou vhodná jako aperitiv či ke studeným předkrmům, ke chřestu a kozím sýrům. Plnější a zralá vína jsou vhodná ke kořenitým
        jídlům, těstovinám s gorgonzolou nebo rybí omáčkou, k vařené šunce, bílým masům se smetanovými omáčkami, k rybám s výraznější úpravou či k rybám uzeným. Výběry ke sladkým dezertům.\n
    Teplota podávání: 11-13°C</string>
    <string name="popis_sauvignon">Sauvignon je bílá odrůda révy vinné. Její původ je pravděpodobně v Bordeaux, v poslední době, na základě genetické analýzy se uvádí, že vznikla křížením Chenin
        Blanc x Tramín. Sauvignon se pěstuje téměř ve všech vinařských zemích světa a je tedy odrůdou „internacionální“, její plocha je cca 45 tis. ha. V českých zemích se začala významně
        rozšiřovat až od 50 let minulého století, v současné době se pěstuje na cca 5% ploch, tedy téměř tisíc ha (viz výměra vinic ČR). Do Státní odrůdové knihy ČR byla odrůda zapsaná v roce 1952.\n
        Hrozen je malý, hustý s krátkou stopkou. Bobule je malá až středně velké, kulatá, žlutozelená. Charakter vína je silně ovlivněný  ročníkem. Plná zralost je v polovině října (Morava).
        Ve vynikajících ročnících převládá broskev s lehkým nádechem listu černého rybízu, v méně vydařeném ročníku hluchavka, angrešt, černý rybíz. V průměrném a horším ročníku typická kopřiva
        až trávové tóny. Víno mění významně svůj charakter i zráním, hlavně v prvním půl roce školení. Sklepmistři mnohdy používají pro Sauvignon výraz „chameleón“. Další tóny během vývoje,
        které lze ve víně hledat: grapefruit, kiwi, citron, nektarinka, meloun cukrový, u sladkých výběrů meruňky, pomeranče, ananas, ostatní tropické ovoce, někdy i  marcipán.\n\n
        Doporučená zkratka: Sg \n\n
        Povolené synonymum v ČR: Sauvignon blanc\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatelé v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice s.r.o., kód 604 Doc. Miloš Michlovský CSc., Šlechtitelská stanice vinařská Polešovice s.r.o., kód 982 AMPELOS,
        Šlechtitelská stanice vinařská Znojmo.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>


    <!--SAVILON-->

    <string name="barva_savilon">Žlutá se zelenými odlesky až citrónově žlutá se zlatou jiskrou.</string>
    <string name="vune_savilon">Extraktivní, široká, květinová až ovocná. Dostáváme i medové vůně a velmi slabě i vanilku.</string>
    <string name="chut_savilon">Dlouhá, ovocná, citrusová. Dále broskve i kandované ovoce.</string>
    <string name="stolovani_savilon"></string>
    <string name="popis_savilon">Savilon je bílá interspecifická moštová odrůda sauvignonového typu. Vznikla křížením Rakiš (Villard blanc x Veltlínské červené rané) x Merlan. Vyšlechtěna kolektivem
        šlechtitelů Resistant pod vedením Prof. Ing. Viléma Krause, CSc, který tvořili M. Michlovský, F. Mádl, V. Peřina, L. Glos. Zapsaná do Státní odrůdové knihy v r. 2010. Savilon patří do
        skupiny PIWI odrůd, je odolný proti houbových chorobám, odrůda je vhodná pro pěstování hroznů v ekologické produkci pro výrobu biovín.\n
        Hrozen je větší, dlouhý, řidší s křidélkem. Bobule je malá, kulatá, žlutozelená. Plná zralost je až od poloviny října (Morava). Charakter vína je podobný odrůdě Sauvignon. Převládají
        žluté odstíny se zelenými odlesky. Charakterem ve vůni je hluchavka, angrešt, broskev a medové tóny. V chuti škála ovocných tónů, broskev, angrešt, u výběrů meruňka, ananas. Víno má
        pikantní kyseliny.\n\n
        Doporučená zkratka: Svl\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: kód 604 Doc. Miloš Michlovský CSc.\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: Doc. Miloš Michlovský CSc.\n\n
        Zdroje informací: \n hledamvino.cz, www.znalecvin.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SEVAR-->

    <string name="barva_sevar">Rubínová až tmavočervená.</string>
    <string name="vune_sevar">Jemně až silně aromatická. Květinové a ovocné tóny - lesní jahody, ostružiny, maliny, rybíz a borůvky.</string>
    <string name="chut_sevar">Lesní jahody, ostružiny.</string>
    <string name="stolovani_sevar"></string>
    <string name="popis_sevar">Odrůda Sevar vznikla křížením mateřské rostliny SEYVE VILLARD 12/58 F1 s otcovskou odrůdou SVATOVAVŘINECKÉ 116/55 F1. Toto hybridní křížení provedl už v roce 1964
        šlechtitel ing. Václav Křivánek, který tehdy chtěl vyšlechtit odrůdu se zvýšenou odolností proti houbovým chorobám a mrazu, což je trendem a snahou šlechtitelů do dnešních dnů. Staniční
        předzkoušky proběhly v letech 1982–1984 ve vinici „Meteorka“ v Polešovicích, kde byly révové sazenice vysazeny v roce 1974 ve sponu 1,8 m x 1 m. V tříletém zkušebním cyklu byl sledován
        výnos, který činil v průměru 17,36 t/ha, cukernatost s průměrem 16,63 st.NM a kyseliny s průměrem 9,03 g/l.\n
        Sevar je odolný proti peronospoře, oidiu i plísni šedé. Nevyžaduje chemickou ochranu a tudíž je plně využitelný pro ekologické vinařství. Odolnost proti mrazům je na úrovni hodnoty
        Frankovky modré. Hrozen je malý až středně velký, středně hustý. Víno má zajímavý buket i chuť. Prolínají se vůně květinové a ovocné a ve vínu lze nalézt plody okraje lesa – maliny,
        ostružiny, jahody, rybíz i borůvky. Dospělý list je malý až středně velký kruhovitého tvaru, profil čepele je tvaru V.\n
        Víno je výborné kvality, tmavočervené barvy, jemně až silně aromatického typu s jemnou kyselinkou, která chybí u jižních vín. Důležité je, že víno dosahuje konzumní zralosti již v prvním
        roce a vyhovuje moderním trendům, a to v konzumaci mladých svěžích vín. Při odpovídající technologii je možné dosáhnout tónů přírodně dezertního vína. Sevar se dá zařadit mezi barvířky.
        Z uvedeného vyplývá, že nová odrůda Sevar může být velkým přínosem ve skupině červených vín. V Česku má odrůdu Sevar v portfoliu např. Školní zemědělský podnik MZLU Žabčice (3 ha) a
        Vinařství Mikulášek Vičice (2 ha).\n
        zdroj: RNDr. Habrovanský Zdeněk, Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. Polešovice\n
        Do Státní odrůdové knihy odrůda zapsaná v r. 2008.\n\n
        Zkratka: Sev\n\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. Polešovice, kód 749 Ing. Alois Tománek, Boršice.\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SVATOVAVŘINECKÉ-->

    <string name="barva_svatovavrinecke">Tmavočervená až fialová. Uvádí se také granátová a rubínová.</string>
    <string name="vune_svatovavrinecke">Sametově plná s ovocnými a bylinnými tóny. Višně, černý rybíz, černé třešně, (sušené / zralé) švestky, povidla, skořice, sušené ovoce.</string>
    <string name="chut_svatovavrinecke">Višně, černý rybíz, černé třešně, švestky, povidla, skořice, sušené ovoce.</string>
    <string name="stolovani_svatovavrinecke">Svatovavřinecké se podává k běžné konzumaci všedních jídel a k sýrům. Velmi dobře se hodí jako doprovod tmavého masa a sýrů s intenzivní chutí.
        Je dobrým doplňkem také ke kořeněnému vepřovému nebo ke zvěřině. Potěší rovněž v kombinaci s husou či kachnou.</string>
    <string name="popis_svatovavrinecke">Svatovavřinecké je starobylá modrá odrůda révy vinné. Do Státní odrůdové knihy ČR byla zapsaná v roce 1941. Povolené synonymum v ČR je Saint Laurent.
        Odrůda Svatovavřinecké se ve  světě pěstuje na cca 3 tis. ha, v ČR celkem na 8% ploch, což představuje 1335 ha a je u nás nejvíce pěstovanou modrou odrůdou. ČR je rovněž největším
        pěstitelem odrůdy Svatovavřinecké na světě. Ve větším se začala pěstovat pro roce 1900, v r. 1935 byla výměra 1% ploch a největšího rozmachu odrůda zažila v devadesátých letech 20.
        století kdy u nás zaujímala přes 10% ploch. Její původ není úplně jasný, pravděpodobně pochází z okolí města Saint Laurent ve Francii nebo z Alsaska. Dle genetické analýzy odrůda
        vznikla jako semenáč z burgundských odrůd, což francouzský původ potvrzuje.\n
        Hrozen je středně velký, kuželový, zahuštěný. Bobule je středně velká, kulatá až mírně oválná, modročerné barvy. Dužnina je řídká.\n
        Víno bývá harmonické, rubínové až tmavě rubínové barvy s vyšším obsahem kyselin a třísel. Charakterem odrůdy jsou švestky, při dobře vyzrálých hroznech se ve víně objevují povidlové
        tóny ve vůni i chuti. Ze škály ovoce lze ve víně ještě vysledovat černorybízové tóny.\n\n
        Doporučená zkratka: Sv\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: kód 603 Šlechtitelská stanice vinařská Velké Pavlovice, a.s. 691 06 Velké Pavlovice 565, kód 629 VÚRV Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98,
        kód 749 Ing. Alois Tománek 687 09 Boršice 671.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SVOJSEN-->

    <string name="barva_svojsen">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_svojsen">Ovocná či bylinná.</string>
    <string name="chut_svojsen">Ovocná či bylinná. Dle ročníku harmonická a plná.</string>
    <string name="stolovani_svojsen"></string>
    <string name="popis_svojsen">Svojsen je křížencem (Rulandské šedé × Leanka) × Ryzlink rýnský. Je to bílá moštová, pozdní odrůda. Dává víno je výborné kvality, žlutozelené barvy a jemně aromatické. Odrůdové víno má obvykle
        ovocnou nebo bylinnou vůni a chuť. Převažuje svěží struktura chuti, dle typu ročníku bývá také harmonická a plná.\n
        List středně velký, pětiúhelníkovitého tvaru. Hrozen malý, hustý. Bobule malá, kruhovitého tvaru. Barva slupky žlutozelená. Při pěstování pod fungicidní ochranou odrůda odolná proti
        napadení plísní révy, odolná proti napadení padlím révy a středně odolná proti napadení plísní šedou. Odrůda odolná sprchávání. Výnos hroznů nízký až středně vysoký. Cukernatost moštu
        vysoká. Od 2. 10. 2015 je zapsaná ve Státní odrůdové knize České republiky.\
        Udržovatel: Vilém Kraus\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--SYLVANSKÉ ZELENÉ-->

    <string name="barva_sylvanskezelene">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_sylvanskezelene">Pikantní, travnatá, angreštová, mírně kořenitá. Dále dostáváme květy akátu, mineralitu a vegetální tóny.</string>
    <string name="chut_sylvanskezelene">Plná, extraktivní, mírně kořenitá, neutrální, v mládí s vyšší kyselinkou. </string>
    <string name="stolovani_sylvanskezelene">Vína jsou výborná pro společenské události, neboť jejich pití neunavuje. Jsou to neutrální vína, která nenarušují chuť jemných jídel. Vhodná jsou
        k pokrmům z králíka, k drůbeži či vepřovému masu, předkrmům a smetanové omáčce.</string>
    <string name="popis_sylvanskezelene">Sylvánské zelené je bílá, moštová, starobylá středoevropská odrůda. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 1941. Její původ sahá do římských dob a
        pravděpodobně patřila do okruhu odrůd známých jako „Heunisch„. Postupem času došlo k samovolným mutacím a opylení s ostatními původními odrůdami. V dnešní době genetické studie uvádí
        původ odrůdy ze samovolného opylení Tramínu červeného x Rakouské bílé, což částečný původ „Hunnic“ nepopírá. V Německu je odrůdou Sylvánské zelené/Silvaner osázeno přes 5 tis. ha a je
        třetí nejrozšířenější bílou odrůdou za RR a MT. V ČR se pěstuje pouze na 117 ha.\n
        Hrozen je většinou středně velký, válcový až kuželový, hustý. Bobule středně velká kulatá, zelenožlutá. Dužnina měkká, v chuti nevýrazná.\n
        Víno mívá vyšší kyseliny, hlavně při nižší cukernatosti. Při větších sklizních jsou mladá vína tvrdá a hrubá. Kyseliny se ale rychle odbourávají a víno může být až fádní. ještě v
        období mezi válkami sloužilo víno z odrůdy Sylvánské zelené jako běžné, suché, stolní víno k všedním jídlům. Potom odrůdu ze stolů vytlačilo Neuburské a obě dvě Müller Thurgau. Ve
        vůni jsou chrakterem bylinky, pomeranč, zelené a žluté jablko, v chuti citrusy a banány.\n
        Povolené synonymum: Sylvánské, Grüner Silvaner.\n
        Starobylé a původní názvy: Morávka.\n\n
        Zkratka: SZ\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, 629 VÚRV Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, 749 Ing. Alois Tománek,
        687 09 Boršice 671, 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>

    <!--TRAMÍN ČERVENÝ-->

    <string name="barva_tramincerveny">Žlutozelená.</string>
    <string name="vune_tramincerveny">Pikantní, travnatá, angreštová, mírně kořenitá. Dále dostáváme květy akátu, mineralitu a vegetální tóny.</string>
    <string name="chut_tramincerveny">Plná, extraktivní, mírně kořenitá, neutrální, v mládí s vyšší kyselinkou. </string>
    <string name="stolovani_tramincerveny">Vína jsou výborná pro společenské události, neboť jejich pití neunavuje. Jsou to neutrální vína, která nenarušují chuť jemných jídel. Vhodná jsou
        k pokrmům z králíka, k drůbeži či vepřovému masu, předkrmům a smetanové omáčce.</string>
    <string name="popis_tramincerveny">Sylvánské zelené je bílá, moštová, starobylá středoevropská odrůda. Do Státní odrůdové knihy ČR zapsaná v r. 1941. Její původ sahá do římských dob a
        pravděpodobně patřila do okruhu odrůd známých jako „Heunisch„. Postupem času došlo k samovolným mutacím a opylení s ostatními původními odrůdami. V dnešní době genetické studie uvádí
        původ odrůdy ze samovolného opylení Tramínu červeného x Rakouské bílé, což částečný původ „Hunnic“ nepopírá. V Německu je odrůdou Sylvánské zelené/Silvaner osázeno přes 5 tis. ha a je
        třetí nejrozšířenější bílou odrůdou za RR a MT. V ČR se pěstuje pouze na 117 ha.\n
        Hrozen je většinou středně velký, válcový až kuželový, hustý. Bobule středně velká kulatá, zelenožlutá. Dužnina měkká, v chuti nevýrazná.\n
        Víno mívá vyšší kyseliny, hlavně při nižší cukernatosti. Při větších sklizních jsou mladá vína tvrdá a hrubá. Kyseliny se ale rychle odbourávají a víno může být až fádní. ještě v
        období mezi válkami sloužilo víno z odrůdy Sylvánské zelené jako běžné, suché, stolní víno k všedním jídlům. Potom odrůdu ze stolů vytlačilo Neuburské a obě dvě Müller Thurgau. Ve
        vůni jsou chrakterem bylinky, pomeranč, zelené a žluté jablko, v chuti citrusy a banány.\n
        Povolené synonymum: Sylvánské, Grüner Silvaner.\n
        Starobylé a původní názvy: Morávka.\n\n
        Zkratka: SZ\n\n
        Držitel šlechtitelských práv v ČR: není\n
        Udržovatel odrůdy v ČR: 605 Šlechtitelská stanice vinařská, s.r.o. 687 37 Polešovice 634, 629 VÚRV Praha-Ruzyně, Výzkumná stanice vinařská 267 18 Karlštejn 98, 749 Ing. Alois Tománek,
        687 09 Boršice 671, 982 AMPELOS, ŠLECHTITELSKÁ STANICE VINAŘSKÁ ZNOJMO, a.s. 671 24 Vrbovec 274.\n\n
        Zdroje informací: \n www.znalecvin.cz, hledamvino.cz, www.vinoadestilaty.cz, www.vinazmoravyvinazcech.cz, Wikipedie, publikace: Vše, co byste měli vědět o víně…a nemáte se koho zeptat, Průvodce vínem 2014-2015
    </string>








       // VINAŘSKÝ SLOVNÍK
       <string name="slovnikobsah">

       <b>Adstringentní</b>\n
   Stahující pocit v chuťových buňkách způsobený tříslovinami vína.\n\n

   <b>Agrafa</b>\n
   Kovová spona zajišťující korkovou zátku před vystřelením při kvašení šumivého vína v sektové lahvi.\n\n

   <b>Agrární komora České republiky</b>\n
   Nevládní organizace reprezentující a obhajující zájmy podnikatelů ze zemědělství, potravinářství a lesnictví ČR. Vznikla v roce 1992 podle zákona č. 301/92 Sb. o
           Hospodářské komoře ČR a Agrární komoře ČR. Je tvořena 61 okresní a regionální agrární komorou (OAK, RAK) a 26 členskými společenstvy (odborným svazem).
           Představenstvo AK ČR je složeno z 28 zástupců členů a prezidenta, dozorčí radu tvoří 10 zástupců členů a předseda. Sídlo je v Olomouci, AK ČR má úřad v Praze.
           Jedním z členských společenstev je i Svaz vinařů České republiky.\n\n

   <b>Aldehyd</b>\n
   Aromatické aldehydy vznikají z ligninu třapiny a semen révy. Z alifatických aldehydů je nejvíce acetaldehydu, který způsobuje zvětralou příchuť při styku se vzduchem.\n\n

   <b>Alkohol</b>\n
   Hlavní složkou alkoholů obsažených ve víně je ethanol vznikající kvašením cukrů obsažených v moštu a výtěžnost se pohybuje kolem 51 %. Jeho obsah se vyjadřuje v % obj.
           nebo g/l (1 % obj. alkoholu = 8 g/l). Viz celkový, přirozený, skutečný obsah alkoholu.\n\n

   <b>Alkoholické víno</b>\n
   Je takové víno, jehož obsah alkoholu není vyvážen s ostatními složkami a tento je senzoricky velmi snadno identifikovatelný.\n\n

   <b>Americké druhy révy</b>\n
   Na americkém kontinentu vznikly druhy révy s různě vysokou odolností proti révokazu, háďátkům a houbovým chorobám. Užívá se jich při šlechtění podnoží a rezistentních odrůd
           révy vhodných pro alternativní vinohradnictví.\n\n

   <b>Amfora</b>\n
   Nádoba na víno z pálené hlíny s úzkým hrdlem, dole zašpičatělá, užívaná kdysi v Řecku a v Římě.\n\n

   <b>Ampelografie</b>\n
   Nauka o druzích a odrůdách révy. Obecná zahrnuje systematiku, klasifikaci a metodiku ampelografických sledování. Speciální obsahuje popisy odrůd. Viz ampelografické znaky.\n\n

   <b>Antokyany</b>\n
   Červená barvina obsažená v mladých č.vínech v množství 200-500 mg/l. Existuje větší množství látek tohoto typu v závislosti na odrůdě révy. Jejich molekula obsahuje jednu
           nebo dvě molekuly glukózy . Při stárnutí vína molekuly glukózy vypadávají. Monoglukozid malvidol+B3 je hlavním červeným barvivem odrůd V.vinifera, kdežto jeho diglukozid
           je obsažen v některých amerických druzích révy a v některých americko-evropských křížencích. Chromatograficky se přítomnost diglukozidu dá zjistit a tím se prokazoval
           přídavek vína přímoplodných hybridů do vín z odrůd evropských. Antokyany vytvářejí polymerizací a kondenzací sloučeniny s tříslovinami až do koloidální velikosti molekul,
           které pak mohou z vína vypadávat chladem, použitím čiřidel nebo stárnutím.\n\n

           <b>Aperitiv</b>\n
   Alkoholický nápoj podávaný před jídlem, který má povzbudit chuť k jídlu. Bývají to lihoviny nebo vína dezertní či vína ledová, případně bobulové výběry.\n\n
   <b>AREV (Sdružení evropských vinařských regionů)</b>\n
   Organizace vznikla v roce 1988, nyní má 50 členů. Členy se stávají vlády jednotlivých regionů, nikoliv jejich vinařské svazy. Prezidentem AREV může být zvolena pouze osoba zastávající vrcholnou volenou funkci ve státní správě členského regionu (prezident, předseda vlády, hejtman atd.). Sídlo je ve Štrasburku. Součástí AREV je CEPV Evropská rada vinařů, jejímiž členy se stávají zástupci vinařských svazů v jednotlivých členských regionech. CEPV ze svého středu volí viceprezidenta AREV. Tato organizace je partnerem Komise ES při přijímání nových předpisů ES sektoru vína, napomáhá k vzájemnému porozumění v rámci Evropy při prosazování oprávněných zájmů jednotlivými členskými regiony. ČR byla přijata za pozorovatele v roce 2000, během roku 2001 státní správa ČR zvažuje plné členství. Všechny ostatní vinařské členské a kandidátské země EU, s výjimkou Slovenska, již plnoprávnými členy jsou.\n\n
   <b>Aroma vína</b>\n
   Aroma vína je soubor látek přírodního původu, které jsou obsaženy ve víně a které lze senzoricky zachytit při čichové a chuťové zkoušce. Jsou zpravidla těkavé a do vína přicházejí buďto jako: 1. primární z hroznů a moštu, 2. sekundární při zpracování, kvašení a zrání, 3. terciální biochemickými vazbami primárních a sekundárních, např. při dlouhodobém zrání vína v láhvi (ležácký buket ). Aromatické látky ve vůni mohou být dobrým ukazatelem odrůdy, geografického původu, stáří vína a také jeho zdravotního stavu.\n\n
   <b>Aromatické víno</b>\n
   Je každé víno u kterého je čichem zjistitelná příjemná odrůdová vůně hroznů, případná vůně získaná ležením vína v láhvi. Podle intenzity vůně jsou vína málo, silně nebo vysoce aromatické. Intenzita je odvislá od odrůdy, polohy vinice a ročníku. Také průběh kvašení má vliv na intenzitu vůně. Při teplotě kvasícího moštu okolo 20°C se snižuje o 10-30 %, při 25°C o 50 % a při 30°C až o 75 %.\n\n
   <b>Aromatizované víno</b>\n
   Podle nařízení Rady (EHS) č. 1601/1991 se aromatizovaným vínem rozumí nápoj z vína případně s přidaným hroznovým moštem, částečně zkvašeným hroznovým moštem a/nebo čerstvým hroznovým moštem, jehož kvašení bylo zastaveno přidáním alkoholu a který byl aromatizován pomocí přírodních aromatických látek a/nebo přírodních aromatických přípravků a/nebo aromatickými bylinami a/nebo kořením a/nebo potravinami určenými k aromatizaci; který byl zpravidla přislazen a až na výjimky případně obarven karamelem; který má minimální skutečný obsah alkoholu nejméně 14,5 % objemových, maximální skutečný obsah alkoholu nižší než 22 % objemových a minimální celkový obsah alkoholu nejméně 17,5 % objemových. U produktů, které jsou podle označeny jako „suché“ nebo „extra suché“, je však stanoven minimální celkový obsah alkoholu, v závislosti na uvedených případech, na 16 % nebo 15 % objemových. Podíl vína použitého při přípravě aromatizovaného vína musí v konečném produktu před obohacením činit nejméně 75 %. Pojmenování „aromatizované víno“ lze nahradit pojmenováním „vinný aperitiv“.\n\n
   <b>Assemblage</b>\n
   Sestavování základního vína pro výrobu sektu z různých partií vín.\n\n
   <b>Autolýza kvasnic</b>\n
   Dusíkaté látky a bílkoviny ve víně se přetvářejí na různé štěpné produkty a aminokyseliny, které podstatně ovlivňují chuť a buket vína. Nejrozsáhlejší autolýza kvasinek probíhá během ležení vína na kvasnicích do prvního stáčení. Delším ležením vína na kvasnicích se kvalita vína snižuje a při nedostatku kyselin ve víně a při vyšší teplotě může dojít i k degradaci vína.
   Autolýza kvasnic se využívá jen při výrobě šumivých vín kvašením v láhvích, hlavně ke konci fermentace, kdy lyzující kvasinky působí pozitivně na tvorbu žádaných senzorických vlastností, tj. chuti, vůně a perlení. Při výrobě šumivých vín tankovou metodou se přidávají do základního vína „lyzátní vína“, to znamená vína ponechaná nejméně 3 měsíce na kvasničných kalech.
   Ve starší literatuře byla autolýza označována jako „samostravování kvasnic“.\n\n
   <b>Bacchus</b>\n
   Starořímský bůh vinných keřů, hroznů a vína. Bílá, raná, moštová odrůda révy z křížení (Sylvánské zelené x Ryzlink rýnský ) x Müller Thurgau vyšlechtěná ve výzkumném ústavu Geilweilerhof v SRN. Dává lehká, aromatická vína. Není zapsána ve Státní odrůdové knize.\n\n
   <b>Barrique</b>\n
   Dubový sud o velikosti 225 l užívaný původně ve francouzském vinařském regionu Bordeaux ke zrání červených vín. Dnes rozšířený po celém světě nejen ke zrání, ale i k vyluhování zvláštních aromatických látek z dubu.\n\n
   <b>Barva bobulí</b>\n
   Slupky bobulí mají barvu zelenou, žlutou, jantarovou, růžovou, růžově fialovou, modrou nebo černou. Kromě základní barvy bývá různobarevné líčko.\n\n
   <b>Batonáž</b>\n
   Promíchávání kvasnic ve víně (batonage) rozprostře kvasnice rovnoměrně v celém objemu a mělo by se provádět zpočátku alespoň 2x týdně, na závěr již postačuje 1x za 14 dnů. Promíchávání kvasnic brání oxidaci a autolýzou kvasnic se získávají krémovější vína.\n\n
   <b>Bezcukerný extrakt</b>\n
   Odečtením hodnoty zbytkového cukru od veškerého extraktu zůstává bezcukerný extrakt, jehož hodnota by u bílých, tichých vín neměla klesnout pod 17 g/l.\n\n
   <b>Bílkovinné zákaly</b>\n
   Vína obsahující ještě termolabilní bílkoviny jsou při teplotách nad 20 °C náchylné k vytvoření kalů ve víně. Působení tepla nerozpustné bílkoviny změní na rozpustné a ty se projeví jako bílý sediment ve formě šedých pruhů. Proto vína s vyšším obsahem bílkovin musí být ošetřena bentonitem. Dávky bentonitu se určují podle výsledku testu na bílkoviny.\n\n
   <b>Bílkoviny ve víně</b>\n
   Bílkoviny mohou být ve víně buď jednoduché – proteiny, vytvářející při štěpení aminokyseliny nebo složené – proteidy. Souhrnně se označují jako dusíkaté látky. Zdrojem bílkovin ve víně jsou kvasinky, a to makromolekuly jejich buněčné blány, které jsou vlastními nositeli biochemických projevů života. Kvasničná buňka obsahuje 30-75 % dusíkatých látek.
   Bílkoviny jsou termolabilní při zahřátí na 70 °C nebo působením alkoholu se srážejí jako sedlina.Tato vlastnost se využívá při čiření vína prostředky obsahující bílkoviny (želatina ).\n\n
   <b>Biologické odbourávání kyselin</b>\n
   Viz kvašení jablečno-mléčné.\n\n
   <b>Biovíno</b>\n
   Víno pocházející z kontrolované biologické (ekologické) produkce.\n\n
   <b>Bobule</b>\n
   Bobule tvoří hrozen. Skládá se ze stopky, slupky, dřeně a peciček. Ze stopky mohou do vína přecházet tvrdé třísloviny, hrubé bylinné tóny a oxidační enzymy, proto se doporučuje hrozny odzrňovat (zbavit stopek). Slupka obsahuje polyfenoly, barviva (antokyany a flavonoidy), aromatické látky a minerály. V dřeni bobule převládá voda, kyseliny (k. vinná, k. jablečná aj.), cukry, bílkoviny aj. Peciček může být v bobuli několik a nebo také žádná (viz bezsemenné odrůdy ). Pecičky obsahují velmi hrubé taniny a olej, jejichž vyloužení do vína je nežádoucí. Z peciček lze olej získávat dalším procesem zpracování a tento je mimořádně cenný nejen v kuchyni, ale také v kosmetice.\n\n
   <b>Brut</b>\n
   Suché šumivé víno, v němž může být nejvýše 15 g/l zbytkového cukru. Označení extra brut se užívá pro velmi suché š.víno do 4 g/l cukru.\n\n
   <b>Buket vína</b>\n
   Souhrn vůní vzniklých při ležení vína v sudech a lahvích.\n\n
   <b>Burčák</b>\n
   Podle zákona č. 321/2004 Sb. a nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 je burčák definován jako částečně zkvašený hroznový mošt obsahující nejméně 1 % obj. skutečného obsahu alkoholu a nejvýše 3/5 celkového obsahu alkoholu. Musí přitom být získán výlučně z vinných hroznů sklizených a zpracovaných v ČR. V podstatě tato definice znamená, že burčákem je kvasící hroznový mošt, který obsahuje alespoň 40 % nezkvašených cukrů. Je to oblíbený nápoj v ČR a v Rakousku. Obsahuje vysoké množství vitamínů skupiny B.
   Dodatek dle novely vinařského zákona: Nabízen může být mezi 1. srpnem a 30. listopadem kalendářního roku, v němž byly vinné hrozny sklizeny.\n\n
   <b>Cibéby</b>\n
   Při přezrávání hroznů se jejich bobule výparem vody scvrkávají, hrozinkovatí. Vznikají hrozinky neboli cibéby. Z nich se tvoří hrozinkové výběry – přírodní polosladká či sladká vína s vysokým zbytkem nezkvašeného cukru a s vůní hrozinek.\n\n
   <b>Claret, klaret</b>\n
   Bílé víno vyrobené z modrých hroznů. Lisují se buď celé hrozny nebo se hrozny odzrní a z drti se nechá odtékat první bezbarvý mošt bez lisování.\n\n
   <b>Cukernatost</b>\n
   Obsah cukrů v bobulích hroznů je jedním z hlavních ukazatelů sklizňové zralosti. Během zrání se sleduje pomocí refraktometru, ve vylisovaném moštu také moštoměrem, jehož údaj je základem pro kategorizaci vín.\n\n
   <b>Cuvée</b>\n
   Tento výraz má mnoho významů:\n
   1. První podíl moštu při lisování „Vin de cuvée“.\n
   2. Množství vína kvašeného v jedné nádobě.\n
   3. Množství vína sceleného v jedné nádobě.\n
   4. Množství vína sceleného z různých nádob, ale stejné odrůdy a stejného původu.\n
   5. Výrazy „Premiére cuvée“ a „seconde cuvée“ označují jen zatřídění, to znamená jen relativní kvalitu vína.\n
   6. Francouzský název pro směs vín připravovanou pro šumivé víno v Champagne.\n\n
   <b>Čich</b>\n
   Vnímání a rozlišování látek rozpuštěných ve vzduchu, popř. ve vodě. Čidlo je umístěno ve sliznici horní části dutiny nosní. Má plochu asi 4 cm2 a je složeno z tisíců čichových buněk, které vyrůstají z pokožkového epitelu.\n\n
   <b>Degustace</b>\n
   Senzorické hodnocení vína se opírá o jeho posouzení degustací – ochutnáním. Viz organoleptické posouzení vína.\n\n
   <b>Degustační miska</b>\n
   Speciální miska ze stříbra nebo nerezu, používaná k degustaci zejména v Burgundsku. Dno je vypouklé a různě zdobené, což umožňuje posoudit sílu a odstín barvy v rozličných úhlech světla. Vypoukliny přispívají také k lepšímu uvolňování aromatických látek. Výhodou degustační misky je, že k posouzení vína stačí malé množství, zbytky není třeba odlévat. Mezi jednotlivými vzorky je lépe misku vyplachovat následujícím vínem, protože kapky vody by mohly ovlivnit posuzované víno. Další výhodou degustační misky je to, že je malá, nerozbitná a degustátor ji používá jako svou osobní kapesní pomůcku.\n\n
   <b>Degustátor</b>\n
   Degustátor je člověk, který provádí senzorické hodnocení vína. Degustátor musí mít nejen náležité odborné znalosti o víně, jeho složení, vlastnostech a výrobě, ale i praktické zkušenosti s hodnocením vína. Své schopnosti by měl prokázat složením degustátorských senzorických zkoušek. Dobrý degustátor se udržuje v dobré fyzické a psychické kondici a své znalosti a schopnosti neustále zdokonaluje.\n\n
   <b>Dekantace</b>\n
   Oddělení čistého moštu nebo vína od usazených kalů stočením.\n\n
   <b>Dezertní vína</b>\n
   Starší název pro vína různým způsobem upravovaná pomocí přídavku vínovice nebo konzumního lihu, koncentrovaného moštu, výluhu aromatických bylin apod. Dnes patří do skupiny aromatizovaných nebo likérových vín.\n\n
   <b>Digestiv</b>\n
   Název pro termín digestiv pochází z francouzštiny a znamená „pro trávení. Označuje nápoje, které přicházejí zpravidla na závěr menu a mají za úkol usnadnit trávení. V závislosti na podávaných pokrmech (sýr, moučník, ovoce, sušenky) se podávají především vína těžšího typu (vermuty, portské ), likéry (např. bylinné hořké - suché i sladší) a nebo destiláty (např. grappa, cognac, metaxa).\n\n
   <b>Dochuť vína</b>\n
   Dochuť vína (fr.: arriére-gout, angl.: résidual taste, after-taste) je soubor tónů chuti, které vystoupí až na závěr celkového chuťového vjemu a které jsou zjevně odlišné od vjemů počátečních. D. může být příjemná, neutrální i nepříjemná. Právě prvně v dochuti se objevuje jedna z nemocí vína – myšina.\n\n
   <b>Dry</b>\n
   Anglický výraz pro suché víno, často se užívá u sektů.\n\n
   <b>Enolog</b>\n
   Podle definice O.I.V. z roku 1975 je enolog osoba, která na základě svých vědeckých a technických poznatků a vědomostí je schopna plnit přesně definované funkce s ohledem na spolehlivé praktiky. O.I.V. stanovuje velmi podrobný program vzdělávání pro dosažení titulu „enolog“.
   Podle všeobecného pojetí ve je Francii označována za enologa osoba, jejíž vědecké znalosti jsou potvrzené diplomem úředně stanoveným zákonem ze dne 19. 3. 1955. Technické a praktické znalosti enologa jsou tak rozsáhlé, že mu dovolují být plně zodpovědným za zpracování hroznů a ošetřování vína dokáže vykonat analýzy hroznů a vína a samozřejmě dokáže využít tyto analýzy. Musí být schopný stále sledovat nové poznatky z enologie a tyto zavádět a využívat. Enolog je technikem pro vinařství. Viz enologie.\n\n
   <b>Enologie</b>\n
   Enologie (z řeckého oinos = víno, logos = věda) je vědní obor pojednávající o víně, to je o surovině na jeho výrobu, o výrobě, ošetřování, stabilizaci, nemocech a vadách, zrání, přirozených přeměnách a účincích vína. Enologie zahrnuje znalost vykonávaní všech analytických rozborů vína a využití těchto, znalost organoleptického ohodnocení vína a znalost použití jejich výsledků, dále znalost všech surovin a pomocných materiálů používaných ve vinařství a znalost organizace výroby vína, od zpracování základní suroviny, po expedici hotových výrobků. Enologie se přednáší na odborných školách středních a vysokých a je tématem dizertačních prací pro dosažení vysokoškolských titulů a akademických hodností.\n\n
   <b>Etiketa</b>\n
   Nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 stanovuje předepsané údaje pro etiketu vína a údaje, které mohou být na etiketě uvedeny, pokud to umožňuje členský stát. Podrobnosti jsou pak rozvedeny v nařízení Komise (ES) č. 753/2002. Národní zvláštnosti uvádí zákon č. 321/2004 Sb. Tím je dáno, že každý členský stát EU má poněkud odlišný vinařský zákon v oblasti značení vína a také etiketa se pak částečně odlišuje podle jednotlivých států.\n\n
   <b>Evidenční číslo jakosti</b>\n
   Soubor číselných a písmenných znaků, které sestávají z čísla rozhodnutí SZPI o zatřídění příslušného vína a z označení vzorku vína.\n\n
   <b>Evidenční číslo jakosti vína</b>\n
   Podle zákona č. 321/2004 Sb. a v souladu s předpisy ES je nutné na etiketě vína s přívlastkem uvádět evidenční číslo jakosti. Tímto číslem se rozumí soubor číselných a písmenných znaků složených z čísla rozhodnutí SZPI o zatřídění vína a z označení vzorku vína.\n\n
   <b>Expediční likér</b>\n
   Podle nařízení Rady (ES) č. 1493/1999 jde o produkt, který se přidává do kupáže za účelem dosažení požadované chuti šumivého vína. Může obsahovat pouze sacharosu, hroznový mošt, částečně zkvašený hroznový mošt, zahuštěný hroznový mošt, rektifikovaný moštový koncentrát, víno nebo jejich směs, případně s přídavkem vinného destilátu.\n\n
   <b>Extrakt ve víně</b>\n
   Veškeré látky zůstávající po odpaření z určitého množství vína nazýváme extrakt. Jsou to: cukry, kyseliny, minerální látky, třísloviny, barviva, glycerin, bílkoviny. Množství extraktu kolísá podle odrůdy, ročníku, vyzrálosti hroznů, podle množství hroznů zrajících na jednom keři. Červená vína mají více extraktu nežli bílá. Pod pojmem bezcukerný extrakt rozumíme zůstatkové množství extraktivních látek po odečtení zkvasitelných cukrů. Při tom zůstává 1 g cukrů jako nezkvasitelné. Viz analytický rozbor vína.\n\n
   <b>Fádní víno</b>\n
   Chuťové vlastnosti vína zvýrazňuje obsah kyselin, které mu dodávají pitelnost a svěžest. Je-li kyselin nedostatek, zvláště v bílém víně, říkáme o něm, že je fádní.\n\n
   <b>Glukóza</b>\n
   Jednoduchý cukr (monosacharid), zkvasitelný kvasinkami. Na počátku zrání hroznů převažuje glukóza, později se obsah obou cukrů vyrovná. V moštu z vysoce vyzrálých hroznů je více glokózy, fruktóza se rychleji prodýchává. Ve vínech s vyšším zbytkovým cukrem je více fruktózy, kvasinky přednostně zkvašují glukózu.\n\n
   <b>Glycerol</b>\n
   Je trojsytný alkohol nasládlé chuti, který dodává vínu plnou a hladkou chuť. Vzniká ve víně jako vedlejší produkt alkoholového kvašení.\n\n
   <b>Grappa</b>\n
   Destilát získaný ze zkvašených matolin po lisování bílých odrůd nebo z matolin po vylisování červeného vína. Jeho hrubá chuť se zjemňuje ležením. Pojmenování grappa se užívá v Itálii, ve Francii se tento destilát nazývá marc.\n\n


   </string>


       <string name="hello_first_fragment">Hello first fragment</string>
       <string name="hello_second_fragment">Hello second fragment. Arg: %1$s</string>




   </resources>